<!-- Start of file boot-installer/boot-installer.xml -->

<chapter id="boot-installer"
><title
>Εκκίνηση του Συστήματος Εγκατάστασης</title>

<!-- Include only archs that are documented to avoid build-errors -->
<!-- The arch="..." condition can be deleted when al archs are present -->
 <sect1 arch="alpha;arm;i386;ia64;m68k;mips;s390;powerpc;sparc">
 <title
>Ξεκινώντας τον εγκαταστάτη στην αρχιτεκτονική &arch-title;</title>

<!-- This info is so architecture dependent, that I have turned the   -->
<!-- structure inside out for this chapter. Each arch has a document. -->
<!-- Note: archs hppa and mipsel are currently missing -->


<!-- Start of file boot-installer/alpha.xml -->

 <sect2 arch="alpha" id="alpha-firmware">
 <title
>Κονσόλα Firmware σε Alpha</title>
<para
>Το firmware της κονσόλας αποθηκεύεται σε μια μνήμη flash ROM και ξεκινά όταν ένα σύστημα Alpha μπαίνει σε λειτουργία ή επαναξεκινά. Υπάρχουν δυο διαφορετικές προδιαγραφές για τις κονσόλες που χρησιμοποιούνται στα συστήματα Alpha, και κατά συνέπειαν είναι διαθέσιμες δυο διαφορετικές κλάσεις firmware για κονσόλα: </para>

<itemizedlist>
<listitem
><para
><emphasis
>κονσόλα SRM</emphasis
>, βασισμένη στις προδιαγραφές του Alpha Console Subsystem, που παρέχει ένα λειτουργικό περιβάλλον για τα λειτουργικά συστήματα OpenVMS, Tru64 UNIX, και Linux. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Κονσόλες <emphasis
>ARC, AlphaBIOS, ή ARCSBIOS</emphasis
>, βασισμένες στις προδιαγραφές Advanced RISC Computing (ARC), και παρέχουν ένα λειτουργικό περιβάλλον για Windows NT. </para
></listitem>
</itemizedlist>

<para
>Από τη σκοπιά του χρήστη, η σπουδαιότερη διαφορά ανάμεσα στα περιβάλλοντα SRM και ARC είναι ότι η επιλογή της κονσόλας περιορίζει (δεσμεύει) το πιθανό σχήμα διαμέρισης για τον δίσκο από τον οποίο επιθυμείτε να εκκινήσετε. </para
><para
>Η ARC απαιτεί να χρησιμοποιήσετε έναν MS-DOS πίνακα διαμέρισης (καθώς δημιουργείται με την εντολή <command
>cfdisk</command
>) για το δίσκο εκκίνησης. Συνεπώς πίνακες διαμέρισης MS-DOS είναι η <quote
>φυσική</quote
> μορφή διαμέρισης για εκκίνηση από ARC. Στην πραγματικότητα, καθώς το AlphaBIOS περιλαμβάνει ένα εργαλείο διαμέρισης δίσκων, πιθανόν να προτιμήσετε να διαμερίσετε τους δίσκους σας από τα μενού για το firmware πριν την εγκατάσταση του Linux. </para
><para
>Αντίθετα, η κονσόλα SRM είναι <emphasis
>ασύμβατη</emphasis
> με πίνακες διαμέρισης MS-DOS. <footnote
><para
>Συγκεκριμένα, ο τύπος του bootsector που προϋποθέτει η προδιαγραφή Console Subsystem Specification συγκρούεται με την τοποθέτηση του πίνακα διαμέρισης από το DOS.</para
></footnote
> Μιας και το Tru64 Unix χρησιμοποιεί τον τύπο επικεφαλίδας δίσκου (disklabel) του BSD, αυτός είναι και ο <quote
>φυσικός</quote
> τύπος διαμέρισης για εγκαταστάσεις σε SRM. </para
><para
>Επειδή το GNU/Linux είναι το μοναδικό λειτουργικό σύστημα για την αρχιτεκτονική Alpha που μπορεί να εκκινήσει και από τους δύο τύπους κονσόλας, η επιλογή σας θα εξαρτάται επίσης από το ποια άλλα λειτουργικά συστήματα θα θέλατε να χρησιμοποιήσετε στο ίδιο μηχάνημα.  Όλα τα άλλα τύπου UNIX λειτουργικά συστήματα (Tru64 Unix, FreeBSD, OpenBSD, και NetBSD) και το OpenVMS μπορούν να ξεκινήσουν μόνο από την κονσόλα SRM, ενώ τα Windows NT μπορούν να εκκινήσουν μόνο από ARC. </para
><para
>Επειδή ο φορτωτής <command
>MILO</command
> δεν είναι διαθέσιμος για κανένα από τα συστήματα Alpha σε παραγωγή αυτή τη στιγμή (τον Φεβρουάριο του 2000), και καθώς δεν είναι πια απαραίτητο να αγοράσετε μια άδεια OpenVMS ή Tru64 Unix για να έχετε SRM firmware στο παλιότερο σύστημά σας Alpha, σας συνιστούμε να χρησιμοποιήσετε την κονσόλα SRM. </para
><para
>Ο επόμενος πίνακας συνοψίζει τους διαθέσιμους και υποστηριζόμενους συνδυασμούς τύπου συστήματος/κονσόλας (δείτε <xref linkend="alpha-cpus"/> για τα ονόματα των τύπων συστημάτων).  Η λέξη <quote
>ARC</quote
> παρακάτω δηλώνει οποιαδήποτε συμβατή με ARC κονσόλα. </para
><para>

<informaltable
><tgroup cols="2">
<thead>
<row>
  <entry
>Τύπος Συστήματος</entry>
  <entry
>Υποστηριζόμενη Κονσόλα</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry
>alcor </entry>
  <entry
>ARC ή SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>avanti </entry>
  <entry
>ARC ή SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>book1 </entry>
  <entry
>μόνο SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>cabriolet </entry>
  <entry
>ARC ή SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>dp264 </entry>
  <entry
>μόνο SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>eb164 </entry>
  <entry
>ARC ή SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>eb64p </entry>
  <entry
>ARC ή SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>eb66 </entry>
  <entry
>ARC ή SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>eb66p </entry>
  <entry
>ARC ή SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>jensen </entry>
  <entry
>μόνο SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>lx164 </entry>
  <entry
>ARC ή SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>miata </entry>
  <entry
>ARC ή SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>mikasa </entry>
  <entry
>ARC ή SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>mikasa-p </entry>
  <entry
>μόνο SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>nautilus </entry>
  <entry
>ARC (βλ. εγχειρίδιο μητρικής) ή SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>noname </entry>
  <entry
>ARC ή SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>noritake </entry>
  <entry
>μόνο SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>noritake-p </entry>
  <entry
>μόνο SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>pc164 </entry>
  <entry
>ARC ή SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>rawhide </entry>
  <entry
>μόνο SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>ruffian </entry>
  <entry
>μόνο ARC</entry>
</row
><row>
  <entry
>sable </entry>
  <entry
>μόνο SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>sable-g </entry>
  <entry
>μόνο SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>sx164 </entry>
  <entry
>ARC ή SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>takara </entry>
  <entry
>ARC ή SRM</entry>
</row
><row>
  <entry
>xl</entry>
  <entry
>μόνο ARC</entry>
</row
><row>
  <entry
>xlt</entry>
  <entry
>μόνο ARC</entry>
</row>

</tbody>
</tgroup>
</informaltable>

</para
><para
>Γενικά, καμία από τις κονσόλες αυτές δεν μπορεί να εκκινήσει το Linux κατευθείαν, επομένως απαιτείται η βοήθεια ενός ενδιάμεσου φορτωτή εκκίνησης. Για την κονσόλα SRM, χρησιμοποιείται το <command
>aboot</command
>, ένας μικρός, ανεξάρτητος πλατφόρμας φορτωτής εκκίνησης. Δείτε επίσης και το (δυστυχώς ξεπερασμένο) <ulink url="&url-srm-howto;"
>SRM HOWTO</ulink
> για περισσότερες πληροφορίες για το <command
>aboot</command
>. </para
><para condition="FIXME"
>Οι ακόλουθες παράγραφοι έχουν παρθεί από το εγχειρίδιο εγκατάστασης του woody, και συμπεριλαμβάνονται για λόγους αναφοράς, πιθανόν να χρησιμεύσουν σε κάποιον αργότερα όταν το Debian υποστηρίξει ξανά εγκατάσταση με MILO. </para
><para condition="FIXME"
>Γενικά,  καμία από τις κονσόλες αυτές δεν μπορεί να εκκινήσει το Linux κατευθείαν, επομένως απαιτείται η βοήθεια ενός ενδιάμεσου φορτωτή εκκίνησης. Υπάρχουν δυο κύριοι φορτωτές Linux: <command
>MILO</command
> και <command
>aboot</command
>. </para
><para condition="FIXME"
>Ο <command
>MILO</command
> είναι ο ίδιος μια κονσόλα, που αντικαθιστά την ARC ή την SRM στην μνήμη. Ο <command
>MILO</command
> μπορεί να ξεκινήσει τόσο από την ARC όσο και την SRM και είναι ο μόνος τρόπος να ξεκινήσει (bootstrap) το Linux από την κονσόλα ARC. Ο <command
>MILO</command
> εξαρτάται από την συγκεκριμένη πλατφόρμα (οπότε ένας διαφορετικός  <command
>MILO</command
> χρειάζεται για κάθε τύπο συστήματος) και υπάρχει μόνο για εκείνα τα συστήματα στον παραπάνω πίνακα όπου εμφανίζεται υποστήριξη για ARC. Δείτε επίσης και το (δυστυχώς ξεπερασμένο) <ulink url="&url-milo-howto;"
>MILO HOWTO</ulink
>. </para
><para condition="FIXME"
>Το <command
>aboot</command
> είναι ένας μικρός, ανεξάρτητος από την πλατφόρμα, φορτωτής εκκίνησης, που τρέχει μόνο στην κονσόλα SRM. Δείτε επίσης το (επίσης δυστυχώς ξεπερασμένο) <ulink url="&url-srm-howto;"
>SRM HOWTO</ulink
> για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με το <command
>aboot</command
>. </para
><para condition="FIXME"
>Έτσι, υπάρχουν γενικά τρία πιθανά σενάρια, ανάλογα με το firmware της κονσόλας του συστήματος και το κατά πόσον είναι διαθέσιμος ο <command
>MILO</command
>: <informalexample
><screen>
SRM -&gt; aboot
SRM -&gt; MILO
ARC -&gt; MILO
</screen
></informalexample
> Επειδή ο φορτωτής <command
>MILO</command
> δεν είναι διαθέσιμος για κανένα από τα συστήματα Alpha σε παραγωγή αυτή τη στιγμή (τον Φεβρουάριο του 2000), και καθώς δεν είναι πια απαραίτητο να αγοράσετε μια άδεια OpenVMS ή Tru64 Unix για να έχετε SRM firmware στο παλιότερο σύστημά σας Alpha, σας συνιστούμε να χρησιμοποιήσετε την κονσόλα SRM και τον <command
>aboot</command
> σε νέες εγκαταστάσεις του GNU/Linux, εκτός και αν επιθυμείτε να έχετε διπλή-εκκίνηση με Windows NT. </para
><para
>Η πλειοψηφία των AlphaServers και όλων των τωρινών προϊόντων διακομιστών και σταθμών εργασίας περιλαμβάνουν και την SRM και AlphaBIOS στο firmware τους. Για μηχανήματα <quote
>half-flash</quote
> όπως διάφορες πλατφόρμες δοκιμών, είναι δυνατόν να αλλάξει κανείς από την μια στην άλλη με επαναρχικοποίηση (reflashing) του firmware. Επίσης, από τη στιγμή της εγκατάστασης της SRM, είναι δυνατόν να τρέξει κανείς ARC/AlphaBIOS από μια δισκέττα (χρησιμοποιώντας την εντολή <command
>arc</command
>). Για τουςλόγους που αναφέρθηκαν παραπάνω, συνιστούμε να αλλάξετε στην κονσόλα SRM πριν την εγκατάσταση του  &debian;. </para
><para
>Όπως και με άλλες αρχιτεκτονικές, θα πρέπει να εγκαταστήσετε τις πιο πρόσφατες διαθέσιμες εκδόσεις του firmware <footnote
><para
>Με εξαίρεση την Jensen, όπου το Linux δεν υποστηρίζεται για εκδόσεις του firmware μεταγενέστερες από την 1.7 - δείτε τη σελίδα <ulink url="&url-jensen-howto;"
></ulink
> για περισσότερες πληροφορίες </para
></footnote
> πριν εγκαταστήσετε το &debian;. Για την Alpha, αναβαθμίσεις του firmware μπορούν να ληφθούν από τη σελίδα <ulink url="&url-alpha-firmware;"
>Alpha Firmware Updates</ulink
>. </para>
 </sect2>


  <sect2 arch="alpha"
><title
>Εκκίνηση μέσω TFTP</title>
<para
>Στην SRM, τα Ethernet interfaces ονοματοδοτούνται με το πρόθεμα <userinput
>ewa</userinput
>, και θα εμφανιστούν στην έξοδο της εντολής <userinput
>show dev</userinput
> κάπως έτσι (ελαφρά διορθωμένα ): <informalexample
><screen>
&gt;&gt;&gt; show dev
ewa0.0.0.9.0               EWA0              08-00-2B-86-98-65
ewb0.0.0.11.0              EWB0              08-00-2B-86-98-54
ewc0.0.0.2002.0            EWC0              00-06-2B-01-32-B0
</screen
></informalexample
> Πρέπει κατ' αρχήν να ορίσετε το πρωτόκολλο εκκίνησης: <informalexample
><screen>
&gt;&gt;&gt; set ewa0_protocol bootp
</screen
></informalexample
> Μετά ελέγξτε ότι ο τύπος του μέσου είναι ο σωστός: <informalexample
><screen
>&gt;&gt;&gt; set ewa0_mode <replaceable
>mode</replaceable>
</screen
></informalexample
> Μπορείτε να πάρετε μια λίστα των έγκυρων τύπων με την εντολή <userinput
>&gt;&gt;&gt;set ewa0_mode</userinput
>. </para
><para
>Μετά, για να εκκινήσετε από το πρώτο Ethernet interface, θα πρέπει να τυπώσετε: <informalexample
><screen>
&gt;&gt;&gt; boot ewa0 -flags ""
</screen
></informalexample
> Αυτό θα δώσει εκκίνηση με τις προκαθορισμένες παραμέτρους στον πυρήνα όπως περιλαμβάνεται στην εικόνα του netboot. </para
><para
>Αν θέλετε να χρησιμοποιήσετε μια σειριακή κονσόλα, θα <emphasis
>πρέπει</emphasis
> να περάσετε την παράμετρο <userinput
>console=</userinput
> στον πυρήνα. Αυτό μπορεί να γίνει χρησιμοποιώντας το όρισμα <userinput
>-flags</userinput
>στην εντολή <userinput
>boot</userinput
> της κονσόλας SRM. Oι σειριακές θύρες έχουν τα ονόματα των αντίστοιχων τους αρχείων στον κατάλογο <userinput
>/dev</userinput
>.  Για παράδειγμα, για να ξεκινήσετε από το interface <userinput
>ewa0</userinput
> και να χρησιμοποιήσετε μια κονσόλα στην πρώτη σειριακή θύρα θα πρέπει να πληκτρολογήσετε: <informalexample
><screen
>&gt;&gt;&gt; boot ewa0 -flags &quot;root=/dev/ram ramdisk_size=16384 console=ttyS0&quot; 
</screen
></informalexample>

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="alpha"
><title
>Εκκινώντας από CD-ROM με την κονσόλα SRM</title>
<para
>Τυπώστε <informalexample
><screen>
&gt;&gt;&gt; boot xxxx -flags 0
</screen
></informalexample
> όπου <replaceable
>xxxx</replaceable
> είναι η μονάδα CD-ROM σε μορφή κατάλληλη για το SRM. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="alpha" condition="FIXME">
  <title
>Εκκίνηση από CD-ROM με την κονσόλα ARC ή AlphaBIOS</title>
<para
>Για να εκκινήσετε ένα CD-ROM από κονσόλα ARC, βρείτε το κωδικό όνομα της υποαρχιτεκτονικής σας (δείτε το <xref linkend="alpha-cpus"/>), στη συνέχεια πληκτρολογήστε <filename
>\milo\linload.exe</filename
> σαν τον φορτωτή εκκίνησης καθώς και <filename
>\milo\<replaceable
>subarch</replaceable
></filename
> (όπου <replaceable
>subarch</replaceable
> είναι το κανονικό όνομα της υποαρχιτεκτονικής σας) σαν το OS Path στο μενού `OS Selection Setup'. Τα Ruffians αποτελούν εξαίρεση:θα πρέπει να χρησιμοποιήσετε <filename
>\milo\ldmilo.exe</filename
> σαν φορτωτή εκκίνησης. </para>
  </sect2>


  <sect2 arch="alpha" condition="supports-floppy-boot">
  <title
>Εκκίνηση από δισκέττες με την κονσόλα SRM</title>
<para
>Στην προτροπή της SRM (<prompt
>&gt;&gt;&gt;</prompt
>), δώστε την παρακάτω εντολή: <informalexample
><screen>
&gt;&gt;&gt; boot dva0 -flags 0n</screen
></informalexample
> πιθανόν αντικαθιστώντας το <filename
>dva0</filename
> με το όνομα της πραγματικής συσκευής. Συνήθως <filename
>dva0</filename
> είναι η συσκευή δισκέττας. Πληκτρολογήστε <informalexample
><screen>
&gt;&gt;&gt; show dev
</screen
></informalexample
> για να δείτε τη λίστα των συσκευών (πχ., αν θέλετε να εκκινήσετε από ένα CD). Σημειώστε ότι αν εκκινείτε μέσω MILO, το όρισμα <command
>-flags</command
> δεν λαμβάνεται υπόψιν, οπότε μπορείτε απλά να πληκτρολογήσετε <command
>boot dva0</command
>. Αν όλα πάνε καλά, θα δείτε τελικά τον πυρήνα του Linux να ξεκινά. </para
><para
>Αν θέλετε να προσδιορίσετε κάποιες παραμέτρους του πυρήνα όταν εκκινείτε μέσω του <command
>aboot</command
>, χρησιμοποιήστε την ακόλουθη εντολή: <informalexample
><screen>
&gt;&gt;&gt; boot dva0 -file linux.bin.gz -flags "root=/dev/fd0 load_ramdisk=1 arguments"
</screen
></informalexample
> (δοσμένη σε μια γραμμή),αντικαθιστώντας, αν είναι απαραίτητο, το όνομα της πραγματικής SRM συσκευής αντί του  <filename
>dva0</filename
>, το όνομα της συσκευής εκκίνησης στο Linux αντί του <filename
>fd0</filename
>, και τις επιθυμητές παραμέτρους του πυρήνα για τα ορίσματα <filename
>arguments</filename
>. </para
><para
>Αν θέλετε να προσδιορίσετε παραμέτρους για τον πυρήνα ενώ ξεκινάτε με το <command
>MILO</command
>, θα πρέπει να διακόψετε την διαδικασία πρωτοεκκίνησης (bootstrap) μόλις μπείτε στο MILO.  Δείτε το <xref linkend="booting-from-milo"/>. </para>
  </sect2>


  <sect2 arch="alpha" condition="supports-floppy-boot">
  <title
>Εκκινώντας από δισκέττες με την κονσόλα ARC ή AlphaBIOS</title>

<para
>Στο μενού OS Selection, ορίστε το <command
>linload.exe</command
> σαν φορτωτή εκκίνησης, και το <command
>milo</command
> σαν OS Path. Ξεκινήστε (bootstrap) χρησιμοποιώντας την επιλογή που μόλις δώσατε. </para>
  </sect2>

 <sect2 arch="alpha" condition="FIXME" id="booting-from-milo"
><title
>Εκκίνηση με MILO</title>
<para
>Ο MILO που περιλαμβάνεται στα μέσα της πρωτοεκκίνησης είναι ρυθμισμένος ώστε αυτόματα να προχωρά στο Linux κατευθείαν. Σε περίπτωση που θα θέλατε να παρέμβετε στη διαδικασία, το μόνο που χρειάζεται να κάνετε είναι να πατήσετε το πλήκτρο space στη διάρκεια της αντίστροφης μέτρησης του MILΟ. </para
><para
>Αν θέλετε να προσδιορίσετε όλα τα στοιχεία εκπεφρασμένα (για παράδειγμα, να δώσετε επιπλέον παραμέτρους), μπορείτε να χρησιμοποιήσετε μια εντολή όπως αυτή: <informalexample
><screen>
MILO&gt; boot fd0:linux.bin.gz root=/dev/fd0 load_ramdisk=1 <!-- arguments -->
</screen
></informalexample
> αν εκκινείτε από κάτι άλλο εκτός από δισκέττα, αντικαταστήστε το <filename
>fd0</filename
> στο παραπάνω παράδειγμα με το κατάλληλο όνομα της συσκευής με το συμβολισμό του Linux.  Η εντολή <command
>help</command
> μπορεί να σας δώσει ένα σύντομο οδηγό αναφοράς για τις εντολές του MILO. </para>
 </sect2>
<!--   End of file boot-installer/alpha.xml -->

<!-- Start of file boot-installer/arm.xml -->

  <sect2 arch="arm" id="boot-tftp"
><title
>Εκκίνηση από TFTP</title>


<!-- Start of file boot-installer/intro-net.xml -->

<para
>H εκκίνηση από το δίκτυο προαπαιτεί ότι διαθέτετε μια δικτυακή σύνδεση και έναν δικτυακό TFTP server εκκίνησης (DHCP, RARP, ή BOOTP). </para
><para arch="hppa"
>Παλιότερα συστήματα όπως τα 715 πιθανόν να απαιτούν τη χρήση ενός διακομιστή RBOOT αντί ενός  BOOTP. </para
><para
>Η μέθοδος εγκατάστασης με υποστήριξη δικτυακής εκκίνησης περιγράφεται στην ενότητα <xref linkend="install-tftp"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-net.xml -->

  <sect3 arch="arm"
><title
>Εκκίνηση από TFTP σε NetWinder</title>

<para
>Συστήματα NetWinder έχουν δυο δικτυακά interfaces: η κάρτα των 10Mbps συμβατή με NE2000 είναι η <filename
>eth0</filename
> και η κάρτα Tulip των 100Mbps είναι η <filename
>eth1</filename
>. </para
><note
><para
>Χρειάζεστε NeTTrom 2.2.1 ή μεταγενέστερο για να εκκινήσετε το σύστημα εγκατάστασης. Η έκδοση NeTTrom 2.3.3 είναι η συνιστώμενη: μπορείτε να πάρετε τα αρχεία αυτά από το: <ulink url="ftp://ftp.netwinder.org/pub/netwinder/firmware/"
></ulink
>: <itemizedlist>
<listitem
><para>

<filename
>nettrom-2.3-3.armv4l.rpm </filename>

</para
></listitem>
<listitem
><para>

<filename
>nettrom-2.3.3.bin </filename>

</para
></listitem>
<listitem
><para>

<filename
>nettrom-2.3.3.bin.md5sum </filename>

</para
></listitem>
</itemizedlist>

</para
></note
><para
>Μετά την επανεκκίνηση και διακόπτοντας την διαδικασία εκκίνησης κατά την αντίστροφη μέτρηση, πρέπει πρώτα να ρυθμίσετε το δίκτυο είτε με μια στατική διεύθυνση:<informalexample
><screen>
    NeTTrom command-&gt; setenv eth0_ip 192.168.0.10/24
</screen
></informalexample
> όπου το 24 είναι ο αριθμός bits προσδιορισμού της μάσκας του δικτύου, είτε με μια δυναμική διεύθυνση: <informalexample
><screen>
    NeTTrom command-&gt; boot diskless
</screen
></informalexample
> Πιθανόν να πρέπει να θέσετε και τις ρυθμίσεις για την διαδρομή <userinput
>route1</userinput
> σε περίπτωση που ο διακομιστής TFTP δεν βρίσκεται στο ίδιο τοπικό δίκτυο. Οι υπόλοιπες ρυθμίσεις είναι αρκετά γνωστές και δεδομένες  (το βήμα "save-all" είναι προαιρετικό): <informalexample
><screen>
    NeTTrom command-&gt; setenv kerntftpserver 192.168.0.1
    NeTTrom command-&gt; setenv kerntftpfile boot.img
    NeTTrom command-&gt; save-all
    NeTTrom command-&gt; setenv netconfig_eth0 flash
    NeTTrom command-&gt; setenv kernconfig tftp
    NeTTrom command-&gt; setenv rootdev /dev/ram
    NeTTrom command-&gt; setenv cmdappend root=/dev/ram
</screen
></informalexample
> Μόνο οι δυο τελευταίες ρυθμίσεις εμπλέκονται με τη συνηθισμένη διαδικασία εκκίνησης του δίσκου επομένως είναι ασφαλές να κάνετε <command
>save-all</command
> αμέσως πριν από αυτές, κάτι που θα αποθηκεύσει τις ρυθμίσεις του δικτύου σε περίπτωση που θα θελήσετε να επανεκκινήσετε από το δίκτυο. Αν θέλετε να χρησιμοποιήσετε την σειριακή κονσόλα για εγκατάσταση του NetWinder, θα πρέπει να χρησιμοποιήσετε την ακόλουθη ρύθμιση: <informalexample
><screen>
    NeTTrom command-&gt; setenv cmdappend root=/dev/ram console=ttyS0,115200
</screen
></informalexample
> Χρησιμοποιήστε την εντολή <command
>printenv</command
> για να έχετε μια εποπτεία των ρυθμίσεων του περιβάλλοντος σας. Τέλος, αν η μεταβλητή <envar
>cmdappend</envar
> NeTTrom στο σύστημά σας έχει την επιλογή <option
>noinitrd</option
> (που είναι απαραίτητη για την εκκίνηση πυρήνων 2.4), θα πρέπει να την απαλείψετε ώστε ο πυρήνας που θα κατεβάσετε να μπορεί να ξεκινήσει μαζί με την εικόνα ramdisk που τον συνοδεύει. </para>
  </sect3>

  <sect3 arch="arm"
><title
>Εκκίνηση από TFTP σε CATS</title>

<para
>Σε μηχανήματα CATS, χρησιμοποιήστε  <command
>boot de0:</command
> ή κάτι αντίστοιχο στην προτροπή του Cyclone. </para>
   </sect3>
  </sect2>



  <sect2 arch="arm"
><title
>Εκκίνηση από CD-ROM</title>


<!-- Start of file boot-installer/intro-cd.xml -->

<para
>Ο ευκολότερος τρόπος για τους περισσότερους χρήστες είναι να χρησιμοποιήσουν ένα σετ με τα CD του Debian. Αν έχετε ένα τέτοιο σετ και αν το μηχάνημά σας υποστηρίζει απευθείας εκκίνηση από το CD τότε είστε εντάξει! Απλά <phrase arch="i386"
>ρυθμίστε το σύστημά σας για εκκίνηση από το CD όπως περιγράφεται στην ενότητα <xref linkend="boot-dev-select"/>,</phrase
> βάλτε το CD σας στη συσκευή, επανεκκινήστε και προχωρήστε στο επόμενο κεφάλαιο. </para
><para
>Σημειώστε ότι κάποιες συσκευές CD πιθανόν να απαιτούν συγκεκριμένους οδηγούς και έτσι να μην είναι προσβάσιμες στα πρώτα στάδια της εγκατάστασης. Αν συμβεί λοιπόν ο συνηθισμένος τρόπος εκκίνησης από το CD να μην δουλέψει για το σύστημά σας,ξαναεπισκεφθείτε το κεφάλαιο αυτό και διαβάστε για πιθανούς εναλλακτικούς πυρήνες και μεθόδους εγκατάστασης που ίσως δουλέψουν στην περίπτωσή σας. </para
><para
>Ακόμα και αν δεν μπορείτε να εκκινήσετε από το CD-ROM, έχετε τη δυνατότητα ίσως να εγκαταστήσετε μέρη του Debian συστήματος και οποιαδήποτε πακέτα θέλετε από το CD-ROM. Απλά εκκινήστε χρησιμοποιώντας ένα άλλο μέσο, όπως δισκέττες. Όταν έρθει η στιγμή για να εγκαταστήσετε το λειτουργικό σύστημα, το βασικό σύστημα και οποιαδήποτε επιπλέον πακέτα θα πρέπει να υποδείξετε στο σύστημα εγκατάστασης να χρησιμοποιήσει τον οδηγό του CD-ROM. </para
><para
>Αν έχετε προβλήματα κατά την εκκίνηση, δείτε το <xref linkend="boot-troubleshooting"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-cd.xml -->

<para
>Για να εκκινήσετε ένα CD-ROM από το προτρεπτικό της κονσόλας του Cyclone, χρησιμοποιήστε την εντολή <command
>boot cd0:cats.bin</command
> </para>
  </sect2>
<!--   End of file boot-installer/arm.xml -->
<!-- &boot-installer-hppa.xml; -->

<!-- Start of file boot-installer/i386.xml -->

  <sect2 arch="i386"
><title
>Εκκίνηση από CD-ROM</title>


<!-- Start of file boot-installer/intro-cd.xml -->

<para
>Ο ευκολότερος τρόπος για τους περισσότερους χρήστες είναι να χρησιμοποιήσουν ένα σετ με τα CD του Debian. Αν έχετε ένα τέτοιο σετ και αν το μηχάνημά σας υποστηρίζει απευθείας εκκίνηση από το CD τότε είστε εντάξει! Απλά <phrase arch="i386"
>ρυθμίστε το σύστημά σας για εκκίνηση από το CD όπως περιγράφεται στην ενότητα <xref linkend="boot-dev-select"/>,</phrase
> βάλτε το CD σας στη συσκευή, επανεκκινήστε και προχωρήστε στο επόμενο κεφάλαιο. </para
><para
>Σημειώστε ότι κάποιες συσκευές CD πιθανόν να απαιτούν συγκεκριμένους οδηγούς και έτσι να μην είναι προσβάσιμες στα πρώτα στάδια της εγκατάστασης. Αν συμβεί λοιπόν ο συνηθισμένος τρόπος εκκίνησης από το CD να μην δουλέψει για το σύστημά σας,ξαναεπισκεφθείτε το κεφάλαιο αυτό και διαβάστε για πιθανούς εναλλακτικούς πυρήνες και μεθόδους εγκατάστασης που ίσως δουλέψουν στην περίπτωσή σας. </para
><para
>Ακόμα και αν δεν μπορείτε να εκκινήσετε από το CD-ROM, έχετε τη δυνατότητα ίσως να εγκαταστήσετε μέρη του Debian συστήματος και οποιαδήποτε πακέτα θέλετε από το CD-ROM. Απλά εκκινήστε χρησιμοποιώντας ένα άλλο μέσο, όπως δισκέττες. Όταν έρθει η στιγμή για να εγκαταστήσετε το λειτουργικό σύστημα, το βασικό σύστημα και οποιαδήποτε επιπλέον πακέτα θα πρέπει να υποδείξετε στο σύστημα εγκατάστασης να χρησιμοποιήσει τον οδηγό του CD-ROM. </para
><para
>Αν έχετε προβλήματα κατά την εκκίνηση, δείτε το <xref linkend="boot-troubleshooting"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-cd.xml -->

<!-- We'll comment the following section until we know exact layout -->
<!--
CD #1 of official Debian CD-ROM sets for &arch-title; will present a
<prompt
>boot:</prompt
> prompt on most hardware. Press
<keycap
>F3</keycap
> to see the list of kernel options available
from which to boot. Just type your chosen flavor name (idepci,
vanilla, compact, bf24) at the <prompt
>boot:</prompt
> prompt
followed by &enterkey;.

</para
><para>

If your hardware doesn't support booting of multiple images, put one
of the other CDs in the drive. It appears that most SCSI CD-ROM drives
do not support <command
>isolinux</command
> multiple image booting, so users
with SCSI CD-ROMs should try either CD2 (vanilla) or CD3 (compact),
or CD5 (bf2.4).

</para
><para>

CD's 2 through 5 will each boot a
different ``flavor'' depending on which CD-ROM is
inserted. See <xref linkend="kernel-choice"/> for a discussion of the
different flavors.  Here's how the flavors are laid out on the
different CD-ROMs:

<variablelist>
<varlistentry>
<term
>CD 1</term
><listitem
><para>

Allows a selection of kernel images to boot from (the idepci flavor is
the default if no selection is made).

</para
></listitem
></varlistentry>
<varlistentry>
<term
>CD 2</term
><listitem
><para>

Boots the <quote
>vanilla</quote
> flavor.

</para
></listitem
></varlistentry>
<varlistentry>
<term
>CD 3</term
><listitem
><para>

Boots the <quote
>compact</quote
> flavor.

</para
></listitem
></varlistentry>
<varlistentry>
<term
>CD 4</term
><listitem
><para>

Boots the <quote
>idepci</quote
> flavor.

</para
></listitem
></varlistentry>
<varlistentry>
<term
>CD 5</term
><listitem
><para>

Boots the <quote
>bf2.4</quote
> flavor.

</para
></listitem
></varlistentry>

 </variablelist>

</para
><para>

-->

  </sect2>

<!-- FIXME the documented procedure does not exactly work, commented out
     until fixes

  <sect2 arch="i386" id="install-from-dos">
  <title
>Booting from a DOS partition</title>


<para>

Boot into DOS (not Windows) without any drivers being loaded.  To do
this, you have to press <keycap
>F8</keycap
> at exactly the right
moment (and optionally select the <quote
>safe mode command prompt only</quote>
option).  Enter the subdirectory for the flavor you chose, e.g.,

<informalexample
><screen
>
cd c:\install
</screen
></informalexample
>.

Next, execute <command
>install.bat</command
>.
The kernel will load and launch the installer system.

</para
><para>

Please note, there is currently a loadlin problem (#142421) which
precludes <filename
>install.bat</filename
> from being used with the
bf2.4 flavor. The symptom of the problem is an
<computeroutput
>invalid compressed format</computeroutput
> error.

</para>
  </sect2>

END FIXME -->

  <sect2 arch="i386" id="boot-initrd">
  <title
>Ξεκινώντας από το Linux με <command
>LILO</command
> ή <command
>GRUB</command
></title>

<para
>Για να ξεκινήσετε τον εγκαταστάτη από τον σκληρό δίσκο θα πρέπει πρώτα να κατεβάσετε και να τοποθετήσετε τα απαραίτητα αρχεία όπως περιγράφεται στην ενότητα <xref linkend="boot-drive-files"/>. </para>

<para
>Αν σκοπεύετε να χρησιμοποιήσετε τον σκληρό δίσκο μόνο για την εκκίνηση και στη συνέχεια να κατεβάσετε ο,οτιδήποτε άλλο από το δίκτυο, θα πρέπει να κατεβάσετε το αρχείο <filename
>netboot/debian-installer/i386/initrd.gz</filename
> και τον αντίστοιχο πυρήνα. Αυτό θα σας επιτρέψει να επανακατατμήσετε το δίσκο από τον οποίο θα εκκινήσετε τον εγκαταστάτη, αν και θα πρέπει να κάνετε κάτι τέτοιο με προσοχή. </para>

<para
>Εναλλακτικά, αν σκοπεύετε να κρατήσετε αμετάβλητη μια υπάρχουσα διαμέριση στον σκληρό δίσκο κατά τη διάρκεια της εγκατάστασης, μπορείτε να κατεβάσετε το αρχείο <filename
>hd-media/initrd.gz</filename
> και τον πυρήνα του, καθώς και να αντιγράψετε την εικόνα iso ενός CD (βεβαιωθείτε ότι το αρχείο έχει κατάληξη σε<literal
>.iso</literal
>). Ο εγκαταστάτης μπορεί τότε να εκκινήσει από τη συσκευή του CD-ROM και να κάνει την εγκατάσταση από την εικόνα του CD, χωρίς την ανάγκη δικτύου. </para>

<para
>Για το  <command
>LILO</command
>, θα πρέπει να ρυθμίσετε δυο ουσιαστικά στοιχεία στο αρχείο <filename
>/etc/lilo.conf</filename
>: <itemizedlist
><listitem
><para
> να φορτώσει τον εγκαταστάτη <filename
>initrd.gz</filename
> κατά τη διάρκεια της εκκίνησης. </para
></listitem
><listitem
><para
> να κάνετε τον πυρήνα <filename
>vmlinuz</filename
> να χρησιμοποιήσει έναν δίσκο RAM σαν το ριζικό τμήμα του δίσκου. </para
></listitem
></itemizedlist
> Εδώ είναι ένα παράδειγμα αρχείου <filename
>/etc/lilo.conf</filename
>: </para
><para>

<informalexample
><screen
>image=/boot/newinstall/vmlinuz
       label=newinstall
       initrd=/boot/newinstall/initrd.gz
       root=/dev/ram0
       append="<phrase condition="sarge"
>devfs=mount,dall </phrase
>ramdisk_size=12000" 
</screen
></informalexample
> Για περισσότερες λεπτομέρειες, αναφερθείτε στις σελίδες χρήσης των <citerefentry
><refentrytitle
>initrd</refentrytitle
><manvolnum
>4</manvolnum
></citerefentry
> και <citerefentry
><refentrytitle
>lilo.conf</refentrytitle
> <manvolnum
>5</manvolnum
></citerefentry
>. Τρέξτε τώρα το <userinput
>lilo</userinput
> και επανεκκινήστε. </para
><para
>Η διαδικασία για το <command
>GRUB</command
> είναι αρκετά παρόμοια. Εντοπίστε το αρχείο <filename
>menu.lst</filename
> στον κατάλογο <filename
>/boot/grub/</filename
> (μερικές φορές στον κατάλογο<filename
>/boot/boot/grub/</filename
>), και προσθέστε τις ακόλουθες γραμμές: <informalexample
><screen>
title  New Install
kernel (hd0,0)/boot/newinstall/vmlinuz root=/dev/ram0 ramdisk_size=12000
initrd (hd0,0)/boot/newinstall/initrd.gz
</screen
></informalexample
> και επανεκκινήστε. Αν η εκκίνηση αποτύχει, μπορείτε να δοκιμάσετε να προσθέσετε την παράμετρο <userinput
>devfs=mount,dall</userinput
> στη γραμμή <quote
>kernel</quote
>.  </para
><para
>Σημειώστε ότι η τιμή <userinput
>ramdisksize</userinput
> πιθανόν να χρειάζεται προσαρμογή για το μέγεθος της εικόνας initrd. Από το σημείο αυτό και μετά, δεν θα υπάρχει διαφορά ανάμεσα στα <command
>GRUB</command
> και <command
>LILO</command
>. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="usb-boot">
  <title
>Εκκίνηση από USB stick μνήμης </title>
<para
>Ας υποθέσουμε ότι έχετε προετοιμάσει όσα υποδεικνύονται στις ενότητες  <xref linkend="boot-dev-select"/> και <xref linkend="boot-usb-files"/>.  Τώρα απλά συνδέστε το USB stick σε μια ελεύθερη θύρα σύνδεσης USB και επανεκκινήστε τον υπολογιστή. Το σύστημα θα πρέπει να ξεκινήσει, και θα εμφανιστεί μπροστά σας η προτροπή <prompt
>boot:</prompt
>.  Εδώ μπορείτε να εισάγετε προαιρετικά ορίσματα για την εκκίνηση ή απλά να πατήσετε &enterkey;. </para
><para
>Σε περίπτωση που ο υπολογιστής σας δεν υποστηρίζει εκκίνηση από USB συσκευές μνήμης μπορείτε ακόμα να χρησιμοποιήσετε μια μόνο δισκέττα για την αρχική εκκίνηση και μετά να αλλάξετε σε USB. Εκκινήστε το σύστημά σας όπως περιγράφεται στην ενότητα<xref linkend="floppy-boot"/>. Ο πυρήνας στη δισκέττα εκκίνησης θα πρέπει να ανιχνεύσει το USB stick αυτόματα. Όταν ερωτηθείτε για τη δισκέττα root, πατήστε απλά &enterkey;. Θα πρέπει να δείτε τον &d-i; να ξεκινά. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="floppy-boot">
  <title
>Εκκίνηση από Δισκέττες</title>
<para
>Θα έχετε ήδη κατεβάσει τις εικόνες των δισκεττών που χρειάζεστε και θα έχετε δημιουργήσει από αυτές τις αντίστοιχες δισκέττες στο <xref linkend="create-floppy"/>. </para
><para
>Για να εκκινήσετε από τη δισκέττα εκκίνησης του εγκαταστάτη, τοποθετήστε τη δισκέττα στην κύρια συσκευή δισκέττας, κλείστε το σύστημα κατά το συνηθισμένο τρόπο, και μετά ξανανοίξτε το. </para
><para
>Για εγκατάσταση από έναν οδηγό LS-120 (έκδοση ATAPI) με ένα σετ από δισκέττες, θα πρέπει να προσδιορίσετε την εικονική τοποθεσία της συσκευής δισκέττας. Αυτό γίνεται με το όρισμα <emphasis
>root=</emphasis
> στην εκκίνηση, δίνοντας τη συσκευή στην οποία απεικονίζει ο οδηγός ide-floppy την αρχική συσκευή. Για παράδειγμα, αν η συσκευή σας LS-120 είναι συνδεδεμένη σαν πρώτη συσκευή IDE (κύρια) στο δεύτερο καλώδιο, θα πρέπει να βάλετε <userinput
>linux root=/dev/hdc</userinput
> στο προτρεπτικό της εκκίνησης. Εγκατάσταση από LS-120 υποστηρίζεται μόνο από πυρήνες 2.4 και μεταγενέστερους. </para
><para
>Σημειώστε ότι σε μερικά μηχανήματα ο συνδυασμός πλήκτρων <keycombo
><keycap
>Control</keycap
><keycap
>Alt</keycap
> <keycap
>Delete</keycap
></keycombo
>δεν επανεκκινεί το μηχάνημα κανονικά, οπότε συνίσταται μια <quote
>σκληρή</quote
> επανεκκίνηση. Αν κάνετε την εγκατάσταση από ένα υπάρχον λειτουργικό σύστημα (πχ., από ένα <quote
>κουτί</quote
> DOS) δεν έχετε επιλογή. Διαφορετικά, παρακαλούμε να κάνετε μια σκληρή επανεκκίνηση κατά τη διαδικασία της εκκίνησης. </para
><para
>Στη συνέχεια η δισκέττα θα είναι προσβάσιμη και θα δείτε μια οθόνη που εισάγει τη δισκέττα και τελειώνει με την προτροπή <prompt
>boot:</prompt
>. </para
><para
>Όταν πληκτρολογήσετε &enterkey;, θα δείτε το μήνυμα <computeroutput
>Loading...</computeroutput
>, ακολουθούμενο από το<computeroutput
>Uncompressing Linux...</computeroutput
>, και στη συνέχεια μια γεμάτη οθόνη από πληροφορίες σχετικά με το υλικό του συστήματος. Περισσότερες πληροφορίες γι' αυτή τη φάση της διαδικασίας μπορούν να βρεθούν στο  <xref linkend="kernel-msgs"/>. </para
><para
>Μετά την εκκίνηση από τη δισκέττα εκκίνησης θα ζητηθεί η δισκέττα root. Εισάγετε τη δισκέττα αυτή και πατήστε &enterkey; το περιεχόμενό της δισκέττας αρχίζει να φορτώνεται στην μνήμη. Το πρόγραμμα του εγκαταστάτη <command
>debian-installer</command
> ξεκινά αυτόματα. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="boot-tftp"
><title
>Εκκίνηση μέσω TFTP</title>


<!-- Start of file boot-installer/intro-net.xml -->

<para
>H εκκίνηση από το δίκτυο προαπαιτεί ότι διαθέτετε μια δικτυακή σύνδεση και έναν δικτυακό TFTP server εκκίνησης (DHCP, RARP, ή BOOTP). </para
><para arch="hppa"
>Παλιότερα συστήματα όπως τα 715 πιθανόν να απαιτούν τη χρήση ενός διακομιστή RBOOT αντί ενός  BOOTP. </para
><para
>Η μέθοδος εγκατάστασης με υποστήριξη δικτυακής εκκίνησης περιγράφεται στην ενότητα <xref linkend="install-tftp"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-net.xml -->

<para
>Υπάρχουν διάφοροι τρόποι για να κάνετε μια εκκίνηση με TFTP στην αρχιτεκτονική i386. </para>

   <sect3
><title
>Κάρτα δικτύου ή μητρική που υποστηρίζουν PXE</title>
<para
>Πιθανόν η κάρτα δικτύου σας (Network Interface Card) ή η μητρική σας να παρέχουν τη δυνατότητα/λειτουργικότητα  για εκκίνηση με PXE. Αυτή είναι μια νέα υλοποίηση από την <trademark class="trade"
>Intel</trademark
> της εκκίνησης με TFTP. Αν αυτό συμβαίνει πιθανόν να μπορείτε να ρυθμίσετε το BIOS του συστήματος σας ώστε να εκκινεί από το δίκτυο. </para>
   </sect3>

   <sect3
><title
>Κάρτα δικτύου (NIC) με δικτυακή bootROM </title>
<para
>Υπάρχει περίπτωση η κάρτα δικτύου σας να παρέχει πιθανόν τη δυνατότητα εκκίνησης με TFTP. </para
><para condition="FIXME"
>Ενημερώστε μας (<email
>&email-debian-boot-list;</email
>) για τον τρόπο που τα καταφέρατε. Παρακαλούμε αναφερθείτε στο κείμενο αυτό. </para>
   </sect3>

   <sect3
><title
>Etherboot </title>
<para
>Tο <ulink url="http://www.etherboot.org"
>etherboot project</ulink
> διαθέτει δισκέττες εκκίνησης και ίσως ακόμα bootroms που να πραγματοποιούν μια εκκίνηση με TFTPboot. </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386"
><title
>Παράμετροι εκκίνησης </title>
<para
>Στο ξεκίνημα του εγκαταστάτη θα δείτε μια φιλική γραφική οθόνη με το λογότυπο του Debian και το προτρεπτικό εκκίνησης: <informalexample
><screen>
Press F1 for help, or ENTER to boot:
</screen
></informalexample
> Στο προτρεπτικό εκκίνησης μπορείτε είτε να πιέσετε απλά το &enterkey; για να ξεκινήσετε τον εγκαταστάτη με τις προκαθορισμένες επιλογές είτε να εισάγετε μια συγκεκριμένη μέθοδο εκκίνησης και, προαιρετικά, κάποιες παραμέτρους εκκίνησης. </para
><para
>Πληροφορίες σχετικά με τις παραμέτρους εκκίνησης που ίσως είναι χρήσιμες μπορούν να βρεθούν πατώντας τα πλήκτρα  <keycap
>F3</keycap
> έως <keycap
>F7</keycap
>.  Αν προσθέσετε οποιεσδήποτε παραμέτρους στην γραμμή εντολών εκκίνησης, βεβαιωθείτε να πληκτρολογήσετε την μέθοδο εκκίνησης (η προκαθορισμένη είναι η <userinput
>linux</userinput
>) και έναν κενό διάστημα πριν από την πρώτη παράμετρο (πχ., <userinput
>linux floppy=thinkpad</userinput
>). Αν απλά πατήσετε &enterkey;, αυτό είναι ισοδύναμο με το να πληκτρολογήσετε <userinput
>linux</userinput
> χωρίς καμία ειδική παράμετρο. <note
><para
>Αν εγκαθιστάτε το σύστημα μέσω μιας από μακριά διαχειριζόμενης συσκευής που παρέχει ένα διάμεσο (interface) σε κατάσταση κειμένου στην κονσόλα VGA, ίσως να μην μπορείτε να δείτε την αρχική γραφική οθόνη εκκίνησης κατά το ξεκίνημα του εγκαταστάτη, είναι πιθανόν να μην μπορείτε να δείτε καν το προτρεπτικό εκκίνησης. Παραδείγματα τέτοιων συσκευών περιλαμβάνουν την κονσόλα κειμένου στα συστήματα <quote
>integrated Lights Out</quote
> (iLO) της Compaq και τα <quote
>Integrated Remote Assistant</quote
> (IRA) της HP. Μπορείτε να πατήσετε στα "τυφλά" το πλήκτρο F1 <footnote
> <para
> Σε μερικές περιπτώσεις οι συσκευές αυτές μπορεί να απαιτούν είδικούς συνδυασμούς πλήκτρων "απόδρασης" (escape sequences) για την ενεργοποίηση αυτού του πατήματος πλήκτρου. Για παράδειγμα, τα συστήματα IRA χρησιμοποιούν τον συνδυασμό <keycombo
> <keycap
>Ctrl</keycap
> <keycap
>F</keycap
> </keycombo
>,&nbsp;<keycap
>1</keycap
>. </para
> </footnote
> για να προσπεράσετε αυτή την αρχική οθόνη και να δείτε το κείμενο βοήθειας. Από τη στιγμή που αφήσετε πίσω την γραφική οθόνη κι ενώ είσαστε στο κείμενο βοήθειας ό,τι πληκτρολογείτε θα εμφανίζεται κανονικά στο προτρεπτικό κατά τα συνηθισμένα. Για να αποτρέψετε τον εγκαταστάτη από τη χρήση του framebuffer κατά το υπόλοιπο της εγκατάστασης, θα θέλατε επίσης να προσθέσετε το όρισμα <userinput
>debian-installer/framebuffer=false</userinput
> στο προτρεπτικό εκκίνησης, όπως περιγράφεται και στο κείμενο βοήθειας. </para
></note>
</para>

  </sect2>
<!--   End of file boot-installer/i386.xml -->

<!-- Start of file boot-installer/ia64.xml -->

  <sect2 arch="ia64"
><title
>Εκκίνηση από CD-ROM</title>


<!-- Start of file boot-installer/intro-cd.xml -->

<para
>Ο ευκολότερος τρόπος για τους περισσότερους χρήστες είναι να χρησιμοποιήσουν ένα σετ με τα CD του Debian. Αν έχετε ένα τέτοιο σετ και αν το μηχάνημά σας υποστηρίζει απευθείας εκκίνηση από το CD τότε είστε εντάξει! Απλά <phrase arch="i386"
>ρυθμίστε το σύστημά σας για εκκίνηση από το CD όπως περιγράφεται στην ενότητα <xref linkend="boot-dev-select"/>,</phrase
> βάλτε το CD σας στη συσκευή, επανεκκινήστε και προχωρήστε στο επόμενο κεφάλαιο. </para
><para
>Σημειώστε ότι κάποιες συσκευές CD πιθανόν να απαιτούν συγκεκριμένους οδηγούς και έτσι να μην είναι προσβάσιμες στα πρώτα στάδια της εγκατάστασης. Αν συμβεί λοιπόν ο συνηθισμένος τρόπος εκκίνησης από το CD να μην δουλέψει για το σύστημά σας,ξαναεπισκεφθείτε το κεφάλαιο αυτό και διαβάστε για πιθανούς εναλλακτικούς πυρήνες και μεθόδους εγκατάστασης που ίσως δουλέψουν στην περίπτωσή σας. </para
><para
>Ακόμα και αν δεν μπορείτε να εκκινήσετε από το CD-ROM, έχετε τη δυνατότητα ίσως να εγκαταστήσετε μέρη του Debian συστήματος και οποιαδήποτε πακέτα θέλετε από το CD-ROM. Απλά εκκινήστε χρησιμοποιώντας ένα άλλο μέσο, όπως δισκέττες. Όταν έρθει η στιγμή για να εγκαταστήσετε το λειτουργικό σύστημα, το βασικό σύστημα και οποιαδήποτε επιπλέον πακέτα θα πρέπει να υποδείξετε στο σύστημα εγκατάστασης να χρησιμοποιήσει τον οδηγό του CD-ROM. </para
><para
>Αν έχετε προβλήματα κατά την εκκίνηση, δείτε το <xref linkend="boot-troubleshooting"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-cd.xml -->

  <note>
  <title
>Περιεχόμενα CD</title>

<para
>Υπάρχουν τρεις βασικές παραλλαγές CD της εγκατάστασης του Debian. Το <emphasis
>Business Card</emphasis
> CD παρέχει μια ελάχιστη εγκατάσταση που χωράει σε ένα CD μικρού σχήματος. Απαιτεί μια δικτυακή σύνδεση για την ολοκλήρωση του υπόλοιπου της βασικής εγκατάστασης και τη δημιουργία ενός χρηστικού συστήματος. Το CD <emphasis
>Network Install</emphasis
> έχει όλα τα πακέτα για μια βασική εγκατάσταση αλλά απαιτεί και μια δικτυακή σύνδεση σε έναν καθρέφτη του Debian για την εγκατάσταση των επιπλέον πακέτων που θα ήθελε κάποιος για να έχει ένα πλήρες σύστημα. Το σετ των CD του Debian μπορεί να εγκαταστήσει ένα πλήρες σύστημα από την ευρεία συλλογή των πακέτων χωρίς την ανάγκη πρόσβασης στο δίκτυο. </para>
  </note>

<para
>Η αρχιτεκτονική IA-64 χρησιμοποιεί το επόμενης γενιάς Extensible Firmware Interface (EFI) από την Intel. Σε αντίθεση με το παραδοσιακό x86 BIOS που ξέρει πολύ λίγα πράγματα για τη συσκευή εκκίνησης πέρα από τον πίνακα διαμέρισης και το Master Boot Record (MBR), το EFI μπορεί να διαβάσει και να γράψει αρχεία από τμήματα δίσκου με μορφοποίηση σε FAT16 ή FAT32.Αυτό απλοποιεί την συχνά παρωχημένη διαδικασία της έναρξης ενός συστήματος. Ο φορτωτής εκκίνησης του συστήματος και το EFI firmware που τον υποστηρίζει έχουν ένα πλήρες σύστημα αρχείων για την αποθήκευση των απαραίτητων αρχείων για την εκκίνηση του μηχανήματος. Αυτό σημαίνει ότι ο δίσκος του συστήματος σε ένα σύστημα IA-64 έχει ένα επιπλέον τμήμα αφιερωμένη στο EFI αντί του απλού MBR ή του μπλοκ εκκίνησης στα περισσότερα συμβατικά συστήματα. </para
><para
>Το CD της εγκατάστασης του Debian περιέχει μια μικρή διαμέριση EFI όπου βρίσκονται ο φορτωτής εκκίνησης <command
>ELILO</command
>, το αρχείο ρύθμισης του, ο πυρήνας του εγκαταστάτη και ένα αρχικό σύστημα αρχείων (initrd). Το τρέχον σύστημα περιέχει επίσης ένα τμήμα EFI όπου βρίσκονται τα απαραίτητα για την εκκίνηση του συστήματος αρχεία. Τα αρχεία αυτά είναι αναγνώσιμα από το κέλυφος EFI όπως περιγράφεται στη συνέχεια. </para
><para
>Οι περισσότερες λεπτομέρειες για το πώς το <command
>ELILO</command
> φορτώνει και ξεκινά στην πραγματικότητα ένα σύστημα είναι διαφανείς στον εγκαταστάτη του συστήματος. Όμως. ο εγκατάστασης πρέπει να ορίσει μια διαμέριση EFI πριν τηνεγκατάσταση του βασικού συστήματος. Διαφορετικά, η εγκατάσταση του <command
>ELILO</command
> θα αποτύχει, καθιστώντας το σύστημα μη εκκινήσιμο. Το τμήμα EFI προσδιορίζεται και μορφοποιείται στη φάση της διαμέρισης κατά την εγκατάσταση και πριν τη φόρτωση οποιονδήποτε πακέτων στο δίσκο του συστήματος. Η φάση της κατάτμησης επαληθεύει επίσης ότι ένα κατάλληλο τμήμα EFI όντως υπάρχει πριν επιτρέψει την συνέχιση της εγκατάστασης. </para
><para
>Ο Διαχειριστής εκκίνησης του EFI εμφανίζεται σαν το τελευταίο βήμα της αρχικοποίησης του firmware. Παρουσιάζει μια λίστα επιλογών από την οποία μπορεί ο χρήστης να διαλέξει. Ανάλογα με το μοντέλο του συστήματος και το υπόλοιπο λογισμικό που έχει φορτωθεί σε αυτό, το μενού των επιλογών μπορεί να διαφέρει από το ένα σύστημα στο άλλο. Θα πρέπει όμως να υπάρχουν τουλάχιστον δυο αντικείμενα στην εμφανιζόμενη λίστα, τα <command
>Boot Option Maintenance Menu</command
> και<command
>EFI Shell (Built-in)</command
>. Η χρήση της πρώτης επιλογής προτιμάται, αλλά αν δεν είναι διαθέσιμη ή αν το CD για κάποιο λόγο δεν εκκινεί με αυτήν, χρησιμοποιείστε την δεύτερη. </para>

  <warning>
  <title
>ΣΗΜΑΝΤΙΚΟ</title>
<para
>Ο Διαχειριστής εκκίνησης του EFI θα επιλέξει μια προκαθορισμένη ενέργεια για την εκκίνηση, συνήθως την πρώτη επιλογή του μενού, μέσα σε ένα προκαθορισμένο αριθμό δευτερολέπτων. Κάτι που υποδεικνύεται από την αντίστροφη μέτρηση στην βάση τηςοθόνης .Από τη στιγμή που ο χρόνος αυτός τελειώσει και το σύστημα ξεκινά με την προκαθορισμένη ενέργεια, πιθανόν να πρέπει να επανεκκινήσετε το μηχάνημα για να συνεχίσετε την εγκατάσταση. Αν η προκαθορισμένη ενέργεια είναι το κέλυφος EFI,μπορείτε να επιστρέψετε στον Διαχειριστή της εκκίνησης τρέχοντας <command
>exit</command
> στο προτρεπτικό του κελύφους. </para>
  </warning>

  <sect3 arch="ia64" id="bootable-cd">
  <title
>Επιλογή 1: Εκκίνηση από το Μενού Συντήρησης Επιλογής Εκκίνησης</title>
 

<itemizedlist>

<listitem
><para
>Εισάγετε το CD στη συσκευή DVD/CD και επανεκκινήστε το μηχάνημα. Το firmware θα εμφανίσει τη σελίδα και το μενού του Διαχειριστή Εκκίνησης του EFI αφού ολοκληρώσει την αρχικοποίηση του συστήματος. </para
></listitem>

<listitem
><para
>Επιλέξτε <command
>Boot Maintenance Menu</command
> από το μενού με τα πλήκτρα κατεύθυνσης (arrow keys) και πατήστε <command
>ENTER</command
>. Αυτό θα εμφανίσει ένα καινούριο μενού. </para
></listitem>

<listitem
><para
>Επιλέξτε <command
>Boot From a File</command
> από το μενού με τα πλήκτρα κατεύθυνσης και πατήστε <command
>ENTER</command
>. Αυτό θα εμφανίσει μια λίστα με τις συσκευές που εξετάζονται από το firmware. Θα δείτε δύο γραμμές από το μενού που περιέχουν είτε την επικεφαλίδα <command
>Debian Inst [Acpi ...</command
> ή <command
>Removable Media Boot</command
>. Εξετάζοντας το υπόλοιπο της γραμμής του μενού θα διαπιστώσετε ότι η πληροφορία για τη συσκευή και τον ελεγκτή θα πρέπει να είναι η ίδια. </para
></listitem>

<listitem
><para
>Μπορείτε να επιλέξετε οποιαδήποτε από τις δυο επιλογές που αναφέρονται στη συσκευή CD/DVD. Κάντε την επιλογή σας με τα πλήκτρα και πατήστε <command
>ENTER</command
>. Αν επιλέξετε <command
>Removable Media Boot</command
> το μηχάνημα θα ξεκινήσει αμέσως την ακολουθία της εκκίνησης. Αν αντίθετα επιλέξετε <command
>Debian Inst [Acpi ...</command
>, θα σας εμφανίσει μια λίστα καταλόγων του εκκινήσιμου μέρους του, ζητώντας σας να προχωρήσετε στο επόμενο (επιπρόσθετο) βήμα. </para
></listitem>

<listitem
><para
>Θα χρειαστείτε αυτό το βήμα μόνο αν επιλέξετε το <command
>Debian Inst [Acpi ...</command
>. Η λίστα των καταλόγων θα σας δείξει επίσης <command
>[Treat like Removable Media Boot]</command
> μετά την τελευταία γραμμή του μενού.Επιλέξτε τη γραμμή με τα πλήκτρα και πατήστε  <command
>ENTER</command
>. Αυτό θα ξεκινήσει την ακολουθία της εκκίνησης. </para
></listitem>

</itemizedlist>

<para
>Τα βήματα αυτά θα ξεκινήσουν τον φορτωτή εκκίνησης του Debian που θα εμφανίσει μια σελίδα του μενού για να διαλέξετε έναν πυρήνα για την εκκίνηση και να δώσετε άλλες επιλογές. Προχωρήστε στις επιλογές αυτές. </para>
  </sect3>

  <sect3 arch="ia64" id="boot-with-efi">
  <title
>Επιλογή 2: Εκκίνηση από το κέλυφος του EFI</title>
<para
>Αν, για κάποιο λόγο, η επιλογή 1 δεν είναι επιτυχής επανεκκινήστε το μηχάνημα και όταν εμφανιστεί η οθόνη του διαχειριστή εκκίνησης του EFI θα πρέπει να υπάρχει μια επιλογή με τίτλο <command
>EFI Shell [Built-in]</command
>. Εκκινήστε το CD του εγκαταστάτη του Debian με τα ακόλουθα βήματα: </para>

<itemizedlist>

<listitem
><para
>Εισάγετε το CD στη συσκευή DVD/CD και επανεκκινήστε το μηχάνημα. Το firmware θα εμφανίσει τη σελίδα και το μενού του διαχειριστή εκκίνησης του EFI και μετά από αυτό ολοκληρώνει την αρχικοποίηση του συστήματος. </para
></listitem>

<listitem
><para
>Επιλέξτε <command
>EFI Shell</command
> από το μενού με τα πλήκτρα και πατήστε <command
>ENTER</command
>.Το κέλυφος EFI θα ανιχνεύσει όλες τις εκκινήσιμες συσκευές και θα τις εμφανίσει στην κονσόλα πριν από την εμφάνιση της γραμμής εντολών του. Οι αναγνωρισμένες εκκινήσιμες διαμερίσεις στις συσκευές εμφανίζονται με ένα όνομα <filename
>fs<emphasis
>n</emphasis
>:</filename
>. Όλες οι υπόλοιπες αναγνωρισμένες διαμερίσεις ονομάζονται<filename
>blk<emphasis
>n</emphasis
>:</filename
>. Αν εισάγατε το CD μόλις πριν την είσοδο στο κέλυφος, αυτό ίσως πάρει μερικά δευτερόλεπτα επιπλέον καθώς γίνεται η εκκίνηση της συσκευής του. </para>
</listitem>

<listitem
><para
>Εξετάστε το αποτέλεσμα από το κέλυφος για το όνομα της συσκευής του CD-ROM. Το πιο πιθανόν είναι η συσκευή <filename
>fs0:</filename
> αν και άλλες συσκευές με εκκινήσιμες διαμερίσεις θα εμφανίζονται σαν<filename
>fs<emphasis
>n</emphasis
></filename
>. </para
></listitem>

<listitem
><para
>Εισάγετε <command
>fs<emphasis
>n</emphasis
>:</command
> και πατήστε <command
>ENTER</command
> για να επιλέξετε τη συσκευή όπου <emphasis
>n</emphasis
> είναι ο αριθμός της διαμέρισης για το CDROM. Το κέλυφος θα εμφανίσει τώρα τοναριθμό της διαμέρισης σαν την προτροπή του. </para
></listitem>

<listitem
><para
>Εισάγετε <command
>elilo</command
> και πατήστε <command
>ENTER</command
>. Αυτό θα ξεκινήσει την ακολουθία της εκκίνησης. </para
></listitem>

</itemizedlist>

<para
>Όπως και με την επιλογή 1, τα βήματα αυτά ξεκινούν τον φορτωτή εκκίνησης του Debian που θα εμφανίσει μια σελίδα του μενού για να διαλέξετε πυρήνα για την εκκίνηση και άλλες επιλογές. Μπορείτε επίσης να εισάγετε τη συντομότερη <command
>fs<emphasis
>n</emphasis
>:elilo</command
> εντολή στην προτροπή του κελύφους. Προχωρήστε στην επιλογή πυρήνα εκκίνησης καθώς και άλλων δυνατοτήτων. </para>

  </sect3>

  <sect3 arch="ia64" id="serial-console">
  <title
>Εγκατάσταση μέσω Σειριακής Κονσόλας</title>

<para
>Πιθανόν να θέλετε να κάνετε μια εγκατάσταση χρησιμοποιώντας οθόνη και πληκτρολόγιο ή μια σειριακή σύνδεση. Για να χρησιμοποιήσετε ένα τέτοιο συνδυασμό οθόνης/πληκτρολογίου επιλέξτε την δυνατότητα που περιέχει την συμβολοσειρά [VGAconsole].  Για εγκατάσταση πάνω από μια σειριακή σύνδεση, διαλέξτε την επιλογή που περιέχει τη συμβολοσειρά [<replaceable
>BAUD</replaceable
> baud serial console], όπου <replaceable
>BAUD</replaceable
> είναι η ταχύτητα της σειριακής κονσόλας σας. Δίνονται προκαθορισμένες οι επιλογές στο μενού για τις πιο τυπικές ρυθμίσεις των ταχυτήτων για τη συσκευή ttyS0. </para
><para
>Στις περισσότερες περιπτώσεις, θα θέλετε ο εγκαταστάτης να χρησιμοποιήσει την ίδια ταχύτητα σύνδεσης με αυτήν της σύνδεσής σας με την κονσόλα EFI. Αν δεν είσαστε βέβαιοι για τη ρύθμιση αυτή, μπορείτε να την πάρετε χρησιμοποιώντας την εντολή<command
>baud</command
> στο κέλυφος  EFI. </para
><para
>Αν δεν υπάρχει διαθέσιμη επιλογή με ρύθμιση για τη σειριακή συσκευή ή ταχύτητα σύνδεσης που θα θέλατε να χρησιμοποιήσετε, μπορείτε να υπερκεράσετε τη ρύθμιση της κονσόλας με μια από τις υπάρχουσες επιλογές στο μενού. Για παράδειγμα, για να χρησιμοποιήσετε μια κονσόλα με ταχύτητα 57600 baud πάνω από τη συσκευή ttyS1, εισάγετε το <command
>console=ttyS1,57600n8</command
> στο παράθυρο κειμένου <classname
>Boot:</classname
>. </para>

<note
><para
>Τα περισσότερα συστήματα IA-64 έρχονται με μια προκαθορισμένη ρύθμισης ταχύτητας για την κονσόλα στα 9600 baud. Αυτή η ρύθμιση είναι μάλλον αργή, και η κανονική διαδικασία της εγκατάστασης θα χρειαστεί σημαντικό χρόνο για να αποτυπώσει την κάθε οθόνη. Θα πρέπει λοιπόν να θεωρήσετε την περίπτωση είτε να αυξήσετε την ταχύτητα που χρησιμοποιείται για την εγκατάσταση ή να κάνετε μια εγκατάσταση σε "κατάσταση κειμένου".  Δείτε το μενού βοήθειας  <classname
>Params</classname
> για οδηγίες σχετικά με το ξεκίνημα του εγκαταστάτη σε "Κατάσταση Κειμένου". </para
></note>

<warning
><para
>Αν επιλέξετε λάθος τύπο κονσόλας, θα είσαστε σε θέση να επιλέξετε το πυρήνα και να βάλετε παραμέτρους αλλά τόσο η οθόνη όσο και η είσοδος σας θα παγώσουν με το ξεκίνημα του πυρήνα απαιτώντας έτσι την επανεκκίνηση του συστήματος για να μπορέσει να ξεκινήσει η εγκατάσταση. </para
></warning>
  </sect3>

  <sect3 arch="ia64" id="kernel-option-menu">
  <title
>Επιλογή του πυρήνα εκκίνησης και των άλλων επιλογών</title>

<para
>Ο φορτωτής εκκίνησης θα εμφανίσει μια φόρμα με ένα μενού-λίστα και ένα παράθυρο κειμένου με το προτρεπτικό <classname
>Boot:</classname
>. Τα πλήκτρα επιλέγουν ένα αντικείμενο από το μενού αυτό και οποιοδήποτε κείμενοπληκτρολογείται θα εμφανιστεί στο παράθυρο για κείμενο.  Υπάρχουν επίσης οθόνες βοήθειας που εμφανίζονται με το πάτημα του αντίστοιχου πλήκτρου συνάρτησης.. Η οθόνη βοήθειας <classname
>General</classname
> εξηγεί τις επιλογές από το μενούκαι η οθόνη <classname
>Params</classname
> επεξηγεί τις πιο κοινές επιλογές για τη γραμμή εντολών. </para
><para
>Συμβουλευτείτε την οθόνη βοήθειας <classname
>General</classname
> για την περιγραφή των πυρήνων και των τύπων εγκατάστασης των πιο κατάλληλων για την εγκατάστασή σας. Μπορείτε επίσης να συμβουλευτείτε την ενότητα <xref linkend="boot-parms"/> στη συνέχεια για επιπρόσθετες παραμέτρους που ίσως να θέλετε να βάλετε στο παράθυρο κειμένου <classname
>Boot:</classname
>. Η έκδοση του πυρήνα που θα διαλέξετε επιλέγει την έκδοση του πυρήνα που θα χρησιμοποιηθεί τόσο κατά τη διαδικασία εγκατάστασης όσο και από το εγκατεστημένο σύστημα. Αν αντιμετωπίσετε προβλήματα με τον πυρήνα στην εγκατάσταση πιθανόν να έχετε τα ίδια προβλήματα και με το εγκαταστημένο σύστημα. Τα επόμενα δυο βήματα θα επιλέξουν και θα ξεκινήσουν την εγκατάσταση: </para>

<itemizedlist>

<listitem
><para
>Διαλέξτε την έκδοση του πυρήνα και τον τρόπο εγκατάστασης που ταιριάζειπερισσότερο στις ανάγκες σας με τα βελάκια του πληκτρολογίου. </para
></listitem>

<listitem
><para
>Εισάγετε οποιεσδήποτε παραμέτρους εκκίνησης πληκτρολογώντας τις. Το κείμενο θα εμφανιστεί άμεσα στο παράθυρο. Εκεί προσδιορίζονται και οι παράμετροι του πυρήνα (όπως για παράδειγμα οι ρυθμίσεις της σειριακής κονσόλας). </para
></listitem>

<listitem
><para
>Πατήστε <command
>ENTER</command
>.  Αυτό θα φορτώσει και θα ξεκινήσει τον πυρήνα. Ο πυρήνας θα εμφανίσει τα συνηθισμένα μηνύματα εκκίνησης ακολουθούμενα από την πρώτη οθόνη του εγκαταστάτη. </para
></listitem>

</itemizedlist>

<para
>Προχωρήστε στο επόμενο κεφάλαιο για να συνεχίσετε την εγκατάσταση όπου και θα κάνετε τις ρυθμίσεις της τοπικής γλώσσας, του δικτύου και των διαμερίσεων του δίσκου. </para>
  </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="ia64" id="boot-tftp"
><title
>Εκκίνηση μέσω TFTP</title>

<para
>Η εκκίνηση ενός συστήματος IA64 από το δίκτυο είναι ανάλογη της εκκίνησης από ένα CD. Η μόνη διαφορά βρίσκεται στον τρόπο φόρτωσης του πυρήνα. Ο Διαχειριστής εκκίνησης του EFI μπορεί να φορτώσει και να ξεκινήσει προγράμματα από έναν διακομιστή στο δίκτυο. Από τη στιγμή που ο πυρήνας της εγκατάστασης φορτωθεί και ξεκινήσει η εγκατάσταση του συστήματος θα προχωρήσει μέσα από τα ίδια βήματα όπως και η εγκατάσταση από το CD με τη διαφορά ότι τα πακέτα της βασικής εγκατάστασης θα φορτωθούν από το δίκτυο αντί για το CD. </para>


<!-- Start of file boot-installer/intro-net.xml -->

<para
>H εκκίνηση από το δίκτυο προαπαιτεί ότι διαθέτετε μια δικτυακή σύνδεση και έναν δικτυακό TFTP server εκκίνησης (DHCP, RARP, ή BOOTP). </para
><para arch="hppa"
>Παλιότερα συστήματα όπως τα 715 πιθανόν να απαιτούν τη χρήση ενός διακομιστή RBOOT αντί ενός  BOOTP. </para
><para
>Η μέθοδος εγκατάστασης με υποστήριξη δικτυακής εκκίνησης περιγράφεται στην ενότητα <xref linkend="install-tftp"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-net.xml -->

<para
>Η εκκίνηση από το δίκτυο σε ένα σύστημα ia64 απαιτεί δυο ενέργειες συγκεκριμένα για την αρχιτεκτονική αυτή. Στον διακομιστή εκκίνησης, οι DHCP και ΤFTP πρέπει να ρυθμιστούν ώστε να δίνουν το <command
>elilo</command
>. Στην πλευρά του πελάτη, μια καινούρια επιλογή για την εκκίνηση πρέπει να προσδιοριστεί στον διαχειριστή εκκίνησης του EFI για να επιτρέψει την φόρτωση από το δίκτυο. </para>

  <sect3 arch="ia64" id="boot-tftp-server">
  <title
>Ρύθμιση του Server</title>
<para
>Μια κατάλληλη διαμόρφωση του TFTP για εκκίνηση από το δίκτυο ενός συστήματος ia64 μοιάζει κάπως έτσι: <informalexample
><screen>
host mcmuffin {
        hardware ethernet 00:30:6e:1e:0e:83;
        fixed-address 10.0.0.21;
        filename "debian-installer/ia64/elilo.efi";
}
</screen
></informalexample
> Σημειώστε ότι ο στόχος είναι να πετύχουμε την εκτέλεση του <command
>elilo.efi</command
> στην πλευρά του πελάτη. </para
><para
>Αποσυμπιέστε το αρχείο <filename
>netboot.tar.gz</filename
> στον κατάλογο που χρησιμοποιήσατε σαν root στον διακομιστή σας tftp. Τυπικοί ριζικοί κατάλογοι για tftp περιλαμβάνουν τους: <filename
>/var/lib/tftp</filename
> και <filename
>/tftpboot</filename
>. Αυτό θα δημιουργήσει ένα δέντρο κατάλογων <filename
>debian-installer</filename
>που θα περιέχει τα αρχεία εκκίνησης για ένα σύστημα IA-64. </para
><para>

<informalexample
><screen
># cd /var/lib/tftp
# tar xvfz /home/user/netboot.tar.gz
./
./debian-installer/
./debian-installer/ia64/
[...] 
</screen
></informalexample
> Tο αρχείο <filename
>netboot.tar.gz</filename
> περιέχει ένα αρχείο <filename
>elilo.conf</filename
> που πρέπει να δουλεύει στις περισσότερες περιπτώσεις. Αν όμως για κάποιο λόγο χρειαστεί να κάνετε κάποιες αλλαγές στο αρχείο μπορείτε να το βρείτε στον κατάλογο <filename
>debian-installer/ia64/</filename
>. Είναι δυνατόν να έχετε διαφορετικά αρχεία ρύθμισης για διαφορετικούς πελάτες ονομάζοντάς τα με την διεύθυνση IP του συστήματος σε δεκαεξαδική μορφή και την κατάληξη <filename
>.conf</filename
> αντί για  <filename
>elilo.conf</filename
>. Δείτε την τεκμηρίωση που δίνεται με το πακέτο <classname
>elilo</classname
> για λεπτομέρειες. </para>
  </sect3>

  <sect3 arch="ia64" id="boot-tftp-client">
  <title
>Ρύθμιση του πελάτη</title>
<para
>Για να ρυθμίσετε τον πελάτη ώστε να υποστηρίζει εκκίνηση με TFTP, αρχίστε με εκκίνηση στο EFI και μπείτε στο μενού  <guimenu
>Boot Option Maintenance Menu</guimenu
>. <itemizedlist
><listitem
><para
>Προσθέστε μια επιλογή εκκίνησης.</para
></listitem
><listitem
><para
>Θα δείτε μια ή περισσότερες γραμμές με το κείμενο <guimenuitem
>Load File [Acpi()/.../Mac()]</guimenuitem
>. Αν υπάρχουν περισσότερες από μια τέτοιες επιλογές, διαλέξτε αυτήν που περιέχει την διεύθυνση MAC του  interface από το οποίο θα εκκινήσετε. Χρησιμοποιήστε τα βελάκια στο πληκτρολόγιο για να τονίσετε την επιλογή σας και στη συνέχεια πατήστε enter.</para
></listitem
><listitem
><para
> Ονομάστε την επιλογή σας  <userinput
>Netboot</userinput
> ή κάτι ανάλογο, αποθηκεύστε και βγείτε πάλι στο μενού των επιλογών εκκίνησης. </para
></listitem
></itemizedlist
> Θα δείτε την καινούρια επιλογή που μόλις δημιουργήσατε και επιλέγοντας την θα ξεκινήσει μια αναζήτηση DHCP, οδηγώντας στο φόρτωμα μέσω του TFTP του αρχείου <filename
>elilo.efi</filename
> από τον διακομιστή. </para
><para
>Ο φορτωτής εκκίνησης θα εμφανίσει το προτρεπτικό του μετά το κατέβασμα και την επεξεργασία του αρχείου ρυθμίσεων. Στο σημείο αυτό η διαδικασία της εγκατάστασης θα προχωρήσει με τα ίδια βήματα όπως και η εγκατάσταση με το CD. Διαλέξτε μια επιλογή εκκίνησης όπως και παραπάνω και όταν τελειώσει η εγκατάσταση του πυρήνα από το δίκτυο θα ξεκινήσει ο εγκαταστάτης του Debian. </para
><para
>Προχωρήστε στο επόμενο κεφάλαιο για να συνεχίσετε την εγκατάσταση όπου και θα κάνετε την ρύθμιση της τοπικής γλώσσας, του δικτύου και των διαμερίσεων του δίσκου. </para>
  </sect3>
  </sect2>
<!--   End of file boot-installer/ia64.xml -->

<!-- Start of file boot-installer/m68k.xml -->

  <sect2 arch="m68k"
><title
>Επιλέγοντας Μέθοδο Εγκατάστασης</title>

<para
>Μερικές υπο-αρχιτεκτονικές της &arch-title; έχουν την επιλογή της εκκίνησης χρησιμοποιώντας είτε έναν πυρήνα 2.4.x είτε έναν 2.2.x. Όταν έχετε μια τέτοια δυνατότητα δοκιμάστε τον πυρήνα 2.4.x. O εγκαταστάτης επιπλέον απαιτεί λιγότερη μνήμη όταν χρησιμοποιεί τον πυρήνα 2.4.x καθώς η υποστήριξη του πυρήνα 2.2.x απαιτεί μια σταθερού μεγέθους ramdisk ενώ ο πυρήνας 2.4.x χρησιμοποιεί tmpfs. </para
><para condition="etch"
>Αν χρησιμοποιείτε έναν πυρήνα 2.2.x kernel, ίσως χρειαστεί να ρυθμίσετε την παράμετρο πυρήνα &ramdisksize;. </para
> <para condition="sarge"
>Επίσης, αν χρησιμοποιείτε έναν πυρήνα 2.2.x, τότε σιγουρευτείτε ότι χρησιμοποιείτε μια ramdisk ικανή να ''φιλοξενήσει'' αυτόν τον πυρήνα, δείτε την ενότητα <ulink url="&disturl;/main/installer-&architecture;/current/images/MANIFEST"
>MANIFEST</ulink
>. Αυτό σημαίνει ότι θα πρέπει να χρησιμοποιήσετε γενικά μια εικόνα ramdisk initrd22.gz από τον αντίστοιχο κατάλογο. </para
><para
>Βεβαιωθείτε ότι η <userinput
>root=/dev/ram</userinput
> είναι μια από τις παραμέτρους του πυρήνα σας. </para
><para
>Αν έχετε πρόβλημα ελέγξτε τις συχνές ερωτήσεις στο <ulink url="&url-m68k-cts-faq;"
>cts's &arch-title; debian-installer FAQ</ulink
>. </para>

<itemizedlist>
	<listitem
><para
><xref linkend="m68k-boot-amiga"/></para
></listitem>
	<listitem
><para
><xref linkend="m68k-boot-atari"/></para
></listitem>
	<listitem
><para
><xref linkend="m68k-boot-bvme6000"/></para
></listitem>
	<listitem
><para
><xref linkend="m68k-boot-mac"/></para
></listitem>
	<listitem
><para
><xref linkend="m68k-boot-mvme"/></para
></listitem>
	<listitem
><para
><xref linkend="m68k-boot-q40"/></para
></listitem>
</itemizedlist>


    <sect3 id="m68k-boot-amiga"
><title
>Amiga</title>
<para
>Η μόνη διαθέσιμη μέθοδος εγκατάστασης για την amiga είναι από τον σκληρό δίσκο (δείτε το  <xref linkend="m68k-boot-hd"/>).  <emphasis
>Με άλλα λόγια το cdrom δεν είναι εκκινήσιμο.</emphasis
>  </para
><para
>Η Amiga δεν δουλεύει προς το παρόν με το bogl, επομένως αν δείτε μηνύματα λάθους από το bogl, θα πρέπει να συμπεριλάβετε την παράμετρο <userinput
>debian-installer/framebuffer=false</userinput
> για τον πυρήνα. </para>
    </sect3>

    <sect3 id="m68k-boot-atari"
><title
>Atari </title>
<para
>Ο εγκαταστάτης για τον  atari μπορεί να ξεκινήσει είτε από τον σκληρό δίσκο (δείτε το <xref linkend="m68k-boot-hd"/>) ή από δισκέττες (δείτε το <xref linkend="boot-from-floppies"/>). <emphasis
>Με άλλα λόγια το cdrom δεν είναι εκκινήσιμο.</emphasis
>  </para
><para
>Ο Atari δεν δουλεύει προς το παρόν με το bogl, επομένως αν δείτε μηνύματα λάθους από το bogl, θα πρέπει να συμπεριλάβετε την παράμετρο <userinput
>debian-installer/framebuffer=false</userinput
> για τον πυρήνα. </para>
    </sect3>

    <sect3 id="m68k-boot-bvme6000"
><title
>BVME6000 </title>
<para
>Ο εγκαταστάτης για BVME6000 μπορεί να ξεκινήσει είτε από ένα cdrom (δείτε <xref linkend="m68k-boot-cdrom"/>), είτε από δισκέττες (δείτε <xref linkend="boot-from-floppies"/>), είτε από το δίκτυο (δείτε <xref linkend="boot-tftp"/>). </para>
    </sect3>

    <sect3 id="m68k-boot-mac"
><title
>Macintosh </title>
<para
>Η μοναδική διαθέσιμη μέθοδος εγκατάστασης στον mac είναι από το σκληρό δίσκο (δείτε <xref linkend="m68k-boot-hd"/>).<emphasis
>Με άλλα λόγια το cdrom δεν είναι εκκινήσιμο.</emphasis
> Για τους Mac δεν υπάρχει κάποιος πυρήνας 2.4.x που να δουλεύει. </para
><para
>Εάν το υλικό σας χρησιμοποιεί scsi δίαυλο βασισμένο στο 53c9x, τότε πρέπει να συμπεριλάβετε την παράμετρο πυρήνα <userinput
>mac53c9x=1</userinput
>. Για υλικό με δυο τέτοιους διαύλους scsi, όπως το Quadra 950, θα χρειαστεί αντί  της προηγουμένης παραμέτρου την <userinput
>mac53c9x=2</userinput
>. Εναλλακτικά, η παράμετρος μπορεί να χρησιμοποιηθεί σαν <userinput
>mac53c9x=-1,0</userinput
> που θα αφήσει ενεργή την αυτόματη ανίχνευση, απενεργοποιώντας, όμως, αποσυνδέσεις των διαύλων SCSI. Σημειώστε ότι ο προσδιορισμός αυτής της παραμέτρου είναι αναγκαίος μόνο αν έχετε περισσότερους από έναν σκληρούς δίσκους. Σε διαφορετική περίπτωση, το σύστημά σας θα είναι γενικά γρηγορότερο αν δεν καθορίσετε την συγκεκριμένη παράμετρο. </para>
    </sect3>

    <sect3 id="m68k-boot-mvme"
><title
>MVME147 και MVME16x</title>
<para
>O εγκαταστάτης για MVEM147 και MVEM16x μπορεί να ξεκινήσει είτε από δισκέττες (δείτε <xref linkend="boot-from-floppies"/>) ή από το δίκτυο (δείτε <xref linkend="boot-tftp"/>). <emphasis
>Με άλλα λόγια το cdrom δεν είναι εκκινήσιμο.</emphasis
>  </para>
    </sect3>

    <sect3 id="m68k-boot-q40"
><title
>Q40/Q60 </title>
<para
>Η μόνη διαθέσιμη μέθοδος εγκατάστασης για Q40/Q60 είναι από το σκληρό δίσκο (δείτε <xref linkend="m68k-boot-hd"/>).<emphasis
>Με άλλα λόγια το cdrom δεν είναι εκκινήσιμο.</emphasis
>  </para>
    </sect3>

  </sect2>

  <sect2 arch="m68k" id="m68k-boot-hd"
><title
>Εκκίνηση από Σκληρό Δίσκο</title>


<!-- Start of file boot-installer/intro-hd.xml -->

<para
>Η εκκίνηση από ένα υπάρχον λειτουργικό σύστημα είναι συχνά μια βολική μέθοδος. Για κάποια συστήματα είναι η μοναδική υποστηριζόμενη μέθοδος εγκατάστασης. </para
><para
>Για να ξεκινήσετε τον εγκαταστάτη από ένα σκληρό δίσκο, θα πρέπει να έχετε ήδη ολοκληρώσει το κατέβασμα και την τοποθέτηση των απαραίτητων αρχείων  στο <xref linkend="boot-drive-files"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-hd.xml -->

<para
>Τουλάχιστον έξι διαφορετικές ramdisk μπορούν να χρησιμοποιηθούν για εκκίνηση από το σκληρό δίσκο, τρεις διαφορετικοί τύποι κάθε ένας με κα χωρίς υποστήριξη για έναν πυρήνα 2.2.x (δείτε το <ulink url="&disturl;/main/installer-&architecture;/current/images/MANIFEST"
>MANIFEST</ulink
> για λεπτομέρειες). </para
><para
>Οι τρεις διαφορετικοί τύποι ramdisk είναι οι <filename
>cdrom</filename
>, <filename
>hd-media</filename
>, και <filename
>nativehd</filename
>. Αυτοί διαφέρουν μόνο στην πηγή τους για τα πακέτα της εγκατάστασης. Η <filename
>cdrom</filename
> ramdisk χρησιμοποιεί ένα cdrom για την απόκτηση των πακέτων του debian-installer. Η <filename
>hd-media</filename
> ramdisk χρησιμοποιεί το αρχείο μιας εικόνας iso ενός cdrom που βρίσκεται σε έναν σκληρό δίσκο. Τέλος, η <filename
>nativehd</filename
> ramdisk χρησιμοποιεί το δίκτυο για την εγκατάσταση των πακέτων. </para>

<itemizedlist>
	<listitem
><para
><xref linkend="m68k-boothd-amiga"/></para
></listitem>
	<listitem
><para
><xref linkend="m68k-boothd-atari"/></para
></listitem>
	<listitem
><para
><xref linkend="m68k-boothd-mac"/></para
></listitem>
	<listitem
><para
><xref linkend="m68k-boothd-q40"/></para
></listitem>
</itemizedlist>


    <sect3 id="m68k-boothd-amiga"
><title
>Εκκίνηση από το AmigaOS</title>
<para
>Ευρισκόμενοι στο <command
>Workbench</command
>, ξεκινήστε τη διαδικασία της εγκατάστασης του Linux με διπλό κλικ στο εικονίδιο <guiicon
>StartInstall</guiicon
> στον κατάλογο  <filename
>debian</filename
>. </para
><para
>Ίσως να πρέπει να πατήσετε το &enterkey; μετά την εμφάνιση σε ένα παράθυρο πληροφορίας αποσφαλμάτωσης από το πρόγραμμα του εγκαταστάτη στην Amiga. Μετά από αυτό η οθόνη θα γίνει γκρι, και θα υπάρξει μια καθυστέρηση μερικών δευτερολέπτων. Στη συνέχεια θα εμφανιστεί μια μαύρη οθόνη με άσπρο κείμενο που εμφανίζει κάθε είδους πληροφορία αποσφαλμάτωσης από την εκκίνηση του πυρήνα. Τα μηνύματα αυτά πιθανόν να τρέχουν πολυ γρήγορα για να τα διαβάσετε αλλά αυτό είναι εντάξει. Μετά από ένα-δύο δευτερόλεπτα, το πρόγραμμα εγκατάστασης θα ξεκινήσει αυτόματα οπότε μπορείτε να συνεχίσετε παρακάτω στο  <xref linkend="d-i-intro"/>. </para>
    </sect3>


    <sect3 id="m68k-boothd-atari"
><title
>Ξεκινώντας από το Atari TOS</title>
<para
>Στο περιβάλλον εργασίας GEM, ξεκινήστε τη διαδικασία εγκατάστασης του Linux με διπλό-κλικ στο εικονίδιο <guiicon
>bootstra.prg</guiicon
> στον κατάλογο <filename
>debian</filename
> και πληκτρολογώντας <guibutton
>Ok</guibutton
> στο πλαίσιο διαλόγου των επιλογών του προγράμματος. </para
><para
>Ίσως να πρέπει να πατήσετε το &enterkey; μετά την εμφάνιση σε ένα παράθυρο πληροφορίας αποσφαλμάτωσης από το πρόγραμμα του εγκαταστάτη στον Atari. Μετά από αυτό η οθόνη θα γίνει γκρι, και θα υπάρξει μια καθυστέρηση μερικώνδευτερολέπτων. Στη συνέχεια θα εμφανιστεί μια μαύρη οθόνη με άσπρο κείμενο που εμφανίζει κάθε είδους πληροφορία αποσφαλμάτωσης από την εκκίνηση του πυρήνα. Τα μηνύματα αυτά πιθανόν να τρέχουν πολυ γρήγορα για να τα διαβάσετε αλλά αυτό είναι εντάξει. Μετά από ένα-δύο δευτερόλεπτα, το πρόγραμμα εγκατάστασης θα ξεκινήσει αυτόματα οπότε μπορείτε να συνεχίσετε παρακάτω στο  <xref linkend="d-i-intro"/>. </para>
    </sect3>


    <sect3 id="m68k-boothd-mac"
><title
>Ξεκινώντας από το MacOS</title>
<para
>Πρέπει να διατηρήσετε το αρχικό Mac σύστημα και να εκκινήσετε από αυτό. Είναι <emphasis
>ουσιώδες</emphasis
> όταν ξεκινάτε το MacOS προετοιμάζοντας την εκκίνηση του φορτωτή Penguin linux, να κρατήσετε πατημένο το πλήκτρο <keycap
>shift</keycap
> ώστε να αποτρέψετε το φόρτωμα των επεκτάσεων του MacOS. Αν δεν χρησιμοποιήσετε το MacOS παρά μόνο για το φόρτωμα του linux, μπορείτε να πετύχετε το ίδιο αποτέλεσμα απομακρύνοντας όλες τις επεκτάσεις και τα πάνελ ρυθμίσεων από τον φάκελο Συστήματος του Mac. Διαφορετικά είναι πιθανό οι επεκτάσεις να εξακολουθούν να τρέχουν προκαλώντας έτσι απρόβλεπτα προβλήματα με τον τρέχοντα πυρήνα του linux. </para
><para
>Οι Mac απαιτούν τον φορτωτή εκκίνησης <command
>Penguin</command
>. Αν δεν έχετε τα εργαλεία για το χειρισμό ενός αρχείου  <command
>Stuffit</command
>, το &penguin19.hfs; είναι μια εικόνα δίσκου hfs με αποσυμπιεσμένο τον φορτωτή <command
>Penguin</command
>. Η ενότητα <xref linkend="create-floppy"/> περιγράφει πώς μπορείτε νααντιγράψετε αυτή την εικόνα σε μια δισκέττα. </para
><para
>Ενώ είσαστε στο MacOS desktop, ξεκινήστε τη διαδικασία της εγκατάστασης του Linux με διπλό-κλικ στο εικονίδιο <guiicon
>Penguin Prefs</guiicon
> στον κατάλογο <filename
>Penguin</filename
>. Ο φορτωτής <command
>Penguin</command
> θα ξεκινήσει. Πηγαίνετε στο αντικείμενο <guimenuitem
>Settings</guimenuitem
> στο μενού <guimenu
>File</guimenu
>, και πατήστε το <guilabel
>Kernel</guilabel
> tab. Επιλέξτε τον πυρήνα (<filename
>vmlinuz</filename
>) και τις εικόνες ramdisk (<filename
>initrd.gz</filename
>) στον κατάλογο <filename
>install</filename
> πατώντας τα αντίστοιχα κουμπιά στην πάνω δεξιάγωνία και κινούμενοι ανάμεσα στους διαλόγους επιλογής αρχείων για να εντοπίσετε τα συγκεκριμένα αρχεία. </para
><para
>Για να θέσετε τις παραμέτρους εκκίνησης στο Penguin, επιλέξτε <guimenu
>File</guimenu
> -&gt; <guimenuitem
>Settings...</guimenuitem
>, και μετά πηγαίνετε στο <guilabel
>Options</guilabel
> tab. Οι παράμετροι εκκίνησης μπορούν να τυπωθούν στην περιοχή εισόδου κειμένου. Αν θέλετε να χρησιμοποιείτε μόνιμα αυτές τις ρυθμίσεις επιλέξτε <guimenu
>File</guimenu
> -&gt; <guimenuitem
>Save Settings as Default</guimenuitem
>. </para
><para
>Κλείστε το διάλογο <guilabel
>Settings</guilabel
> dialog, αποθηκεύστε τις ρυθμίσεις και ξεκινήστε την διαδικασία εκκίνησης χρησιμοποιώντας το αντικείμενο <guimenuitem
>Boot Now</guimenuitem
> στο μενού <guimenu
>File</guimenu
>. </para
><para
>Ο φορτωτής <command
>Penguin</command
> θα εμφανίσει κάποιες πληροφορίες αποσφαλμάτωσης σε ένα παράθυρο. Μετά από αυτό η οθόνη θα γίνει γκρι, και θα υπάρξει μια καθυστέρηση μερικών δευτερολέπτων. Στη συνέχεια θα εμφανιστεί μια μαύρη οθόνη με άσπρο κείμενο που εμφανίζει κάθε είδους πληροφορία αποσφαλμάτωσης από την εκκίνηση του πυρήνα. Τα μηνύματα αυτά πιθανόν να τρέχουν πολυ γρήγορα για να τα διαβάσετε αλλά αυτό είναι εντάξει. Μετά από ένα-δύο δευτερόλεπτα, το πρόγραμμα εγκατάστασης θα ξεκινήσει αυτόματα οπότε μπορείτε να συνεχίσετε παρακάτω στο <xref linkend="d-i-intro"/>. </para>

    </sect3>

    <sect3 id="m68k-boothd-q40"
><title
>Ξεκινώντας από το Q40/Q60</title>

<para
>ΔΙΟΡΘΩΣΕ ΜΕ </para
><para
>Το πρόγραμμα εγκατάστασης θα ξεκινήσει αυτόματα οπότε μπορείτε να προχωρήσετε παρακάτω στο <xref linkend="d-i-intro"/>. </para>

    </sect3>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k" id="m68k-boot-cdrom"
><title
>Εκκίνηση από CD-ROM</title>
<para
>Προς το παρόν η μόνη &arch-title; υπο-αρχιτεκτονική που υποστηρίζει εκκίνηση από CD-ROM είναι η BVME6000. </para>


<!-- Start of file boot-installer/intro-cd.xml -->

<para
>Ο ευκολότερος τρόπος για τους περισσότερους χρήστες είναι να χρησιμοποιήσουν ένα σετ με τα CD του Debian. Αν έχετε ένα τέτοιο σετ και αν το μηχάνημά σας υποστηρίζει απευθείας εκκίνηση από το CD τότε είστε εντάξει! Απλά <phrase arch="i386"
>ρυθμίστε το σύστημά σας για εκκίνηση από το CD όπως περιγράφεται στην ενότητα <xref linkend="boot-dev-select"/>,</phrase
> βάλτε το CD σας στη συσκευή, επανεκκινήστε και προχωρήστε στο επόμενο κεφάλαιο. </para
><para
>Σημειώστε ότι κάποιες συσκευές CD πιθανόν να απαιτούν συγκεκριμένους οδηγούς και έτσι να μην είναι προσβάσιμες στα πρώτα στάδια της εγκατάστασης. Αν συμβεί λοιπόν ο συνηθισμένος τρόπος εκκίνησης από το CD να μην δουλέψει για το σύστημά σας,ξαναεπισκεφθείτε το κεφάλαιο αυτό και διαβάστε για πιθανούς εναλλακτικούς πυρήνες και μεθόδους εγκατάστασης που ίσως δουλέψουν στην περίπτωσή σας. </para
><para
>Ακόμα και αν δεν μπορείτε να εκκινήσετε από το CD-ROM, έχετε τη δυνατότητα ίσως να εγκαταστήσετε μέρη του Debian συστήματος και οποιαδήποτε πακέτα θέλετε από το CD-ROM. Απλά εκκινήστε χρησιμοποιώντας ένα άλλο μέσο, όπως δισκέττες. Όταν έρθει η στιγμή για να εγκαταστήσετε το λειτουργικό σύστημα, το βασικό σύστημα και οποιαδήποτε επιπλέον πακέτα θα πρέπει να υποδείξετε στο σύστημα εγκατάστασης να χρησιμοποιήσει τον οδηγό του CD-ROM. </para
><para
>Αν έχετε προβλήματα κατά την εκκίνηση, δείτε το <xref linkend="boot-troubleshooting"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-cd.xml -->

  </sect2>


  <sect2 arch="m68k" id="boot-tftp"
><title
>Εκκίνηση μέσω TFTP</title>


<!-- Start of file boot-installer/intro-net.xml -->

<para
>H εκκίνηση από το δίκτυο προαπαιτεί ότι διαθέτετε μια δικτυακή σύνδεση και έναν δικτυακό TFTP server εκκίνησης (DHCP, RARP, ή BOOTP). </para
><para arch="hppa"
>Παλιότερα συστήματα όπως τα 715 πιθανόν να απαιτούν τη χρήση ενός διακομιστή RBOOT αντί ενός  BOOTP. </para
><para
>Η μέθοδος εγκατάστασης με υποστήριξη δικτυακής εκκίνησης περιγράφεται στην ενότητα <xref linkend="install-tftp"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-net.xml -->

<para
>Μετά την εκκίνηση των συστημάτων VMEbus θα βρεθείτε μπροστά στο προτρεπτικό <prompt
>Boot:</prompt
> του LILO. Εκεί πληκτρολογήσετε ένα από τα ακόλουθα για να εκκινήσετε το Linux και να αρχίσετε την κανονική διαδικασία εγκατάστασης τουλογισμικού του Debian χρησιμοποιώντας προσομοίωση τερματικού vt102: <itemizedlist>
<listitem
><para
>πληκτρολογήστε <screen
>i6000 &enterkey;</screen
> για εγκατάσταση σε ένα BVME4000/6000 </para
></listitem>
<listitem
><para
>πληκτρολογήστε <screen
>i162 &enterkey;</screen
> για εγκατάσταση σε ένα MVME162 </para
></listitem>
<listitem
><para
>πληκτρολογήστε <screen
>i167 &enterkey;</screen
> για εγκατάσταση σε ένα  MVME166/167 </para
></listitem>
    </itemizedlist>

</para
><para
>Μπορείτε επιπρόσθετα να παραθέσετε τη συμβολοσειρά <screen
>TERM=vt100</screen
> για χρήση προσομοίωσης τερματικού vt100, πχ., <screen
>i6000 TERM=vt100 &enterkey;</screen
>. </para>
  </sect2>


  <sect2 arch="m68k" id="boot-from-floppies">
  <title
>Εκκίνηση από Δισκέττες</title>
<para
>Για τις περισσότερες &arch-title; υπο-αρχιτεκτονικές, η εκκίνηση από ένα τοπικό σύστημα αρχείων είναι η προτεινόμενη μέθοδος. </para
><para
>Αυτή τη στιγμή εκκίνηση από δισκέττα υποστηρίζεται μόνο για Atari και VME (με έναν οδηγό  SCSI για δισκέττα στην VME). </para>
 </sect2>
<!--   End of file boot-installer/m68k.xml -->

<!-- Start of file boot-installer/mips.xml -->


  <sect2 arch="mips" id="boot-tftp"
><title
>Εκκίνηση μέσω TFTP</title>

   <sect3>
   <title
>Εκκίνηση για SGI Indy με TFTP</title>
<para
>Σε συστήματα SGI Indys, μετά την είσοδο σας στην οθόνη εντολών, χρησιμοποιήστε την εντολή <informalexample
><screen>
bootp():
</screen
></informalexample
> για να εκκινήσεte το linux και ναρχίσετε την εγκατάσταση του λογισμικού του Debian. Προκειμένου να πραγματοποιηθεί αυτο, ίσως πρέπει να αφαιρεθεί η μεταβλητή περιβάλλοντος <envar
>netaddr</envar
>. Για να συμβεί αυτο πρέπει γράψεις στην οθόνη εντολών <informalexample
><screen>
unsetenv netaddr
</screen
></informalexample
>. </para>
  </sect3>

   <sect3>
   <title
>Εκκίνηση με TFTP για Broadcom BCM91250A</title>
<para
>Στη δοκιμαστική μητρική της Broadcom BCM91250A, θα πρέπει να φορτώσετε τονφορτωτή εκκίνησης  SiByl μέσω TFTP που με τη σειρά του θα φορτώσει και θαξεκινήσει τον Debian installer. Στις περισσότερες περιπτώσεις, θα πρέπει ναπάρετε πρώτα μια διεύθυνση IP μέσω DHCP αλλά είναι πιθανόν να δωσετε και κάποιαστατική διεύθυνση. Για να χρησιμοποιήσετε το DHCP, μπορείτε να δώσετε τηνακόλουθη εντολή στο προτρεπτικό του CFE: <informalexample
><screen>
ifconfig eth0 -auto
</screen
></informalexample
>. Έχοντας πάρει μια διεύθυνση IP, μπορείτε να φορτώσετε το SiBylμε την ακόλουθη εντολή: <informalexample
><screen>
boot 192.168.1.1:/boot/sibyl
</screen
></informalexample
>. Θα πρέπει να αντικαταστήσετε την διεύθυνση IP που αναφέρεται στο παράδειγμα μεείτε το όνομα ή την IP διεύθυνση του διακομιστή TFTP. Όταν δώσετε αυτή την εντολή,ο εγκαταστάτης θα ξεκινήσει αυτόματα. </para>
</sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="mips"
><title
>Παράμετροι εκκίνησης</title>

   <sect3>
   <title
>Εκκίνηση για SGI Indy με TFTP</title>
<para
>Σε συστήματα SGI Indy μπορείτε να παραθέσετε παραμέτρους εκκίνησης στην εντολή <command
>bootp():</command
>.στην οθόνη εντολών. </para
><para
>Στο τέλος της εντολής <command
>bootp():</command
> πορείτε να δώσετε τηνδιαδρομή και το όνομα του αρχείου εκκίνησης σε περίπτωση που δεν δώσατε ένα συγκεκριμένο όνομα μέσω του bootp/dhcp διακομιστή σας. Για παράδειγμα: <informalexample
><screen>
bootp():/boot/tftpboot.img
</screen
></informalexample
> Επιπλέον παράμετροι του πυρήνα μπορούν να δωθούν μέσω της εντολής <command
>append</command
>: <informalexample
><screen
>bootp(): append="root=/dev/sda1" 
</screen
></informalexample>

</para>
  </sect3>

   <sect3>
   <title
>Εκκίνηση με TFTP για Broadcom BCM91250A</title>
<para
>Δεν μπορείτε να περάσετε οποιεσδήποτε παραμέτρους εκκίνησης απυεθείας στοπροτρεπτικό CFE. Αντίθετα, θα πρέπει να επεξεργαστείτε τοαρχείο <filename
>/boot/sibyl.conf</filename
> που βρίσκεται στον διακομιστή TFTP και να προσθέσετε τις παραμέτρους σας στην μεταβλητή <replaceable
>extra_args</replaceable
>. </para>
  </sect3>

  </sect2>
<!--   End of file boot-installer/mips.xml -->
<!-- &boot-installer-mipsel.xml; -->

<!-- Start of file boot-installer/s390.xml -->

  <sect2 arch="s390"
><title
>Περιορισμοί των υπολογιστικών συστημάτων s390</title>
<para
>Για να κάνετε την εγκατάσταση σε ένα σύστημα S/390 χρειάζεστε ένα σωστά ρυθμισμένοδίκτυο και δυνατότητα για ssh σύνδεση. </para
><para
>H διαδικασία εκκίνησης ξεκινά με τη ρύθμιση του δικτύου που σας προτρέπει ναδώσετε διάφορες παραμέτρους για το δίκτυο. Αν η ρύθμιση είναι επιτυχής, τότεθα μπείτε στο σύστημα ξεκινώντας μια σύνοδο ssh η οποία θα θέσει σε εκκίνηση τοκανονικό σύστημα εγκατάστασης . </para>
  </sect2>


  <sect2 arch="s390"
><title
>Παράμετροι Εκκίνησης για s390 </title>
<para
>Σε συστήματα S/390 μπορείτε να παραθέσετε παραμέτρους εκκίνησης στο αρχείο parm.Το αρχείο αυτό μπορεί να είναι είτε σε ASCII είτε σε EBCDIC μορφή. Παρακαλούμε,διαβάστε το <ulink url="&url-s390-devices;"
>Device Drivers and Installation Commands</ulink
> για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με παραμέτρους εκκίνησης συγκεκριμένα για συστήματα S/390. </para>
  </sect2>
<!--   End of file boot-installer/s390.xml -->

<!-- Start of file boot-installer/powerpc.xml -->

  <sect2 arch="powerpc" id="boot-cd"
><title
>Εκκίνηση από CD-ROM</title>


<!-- Start of file boot-installer/intro-cd.xml -->

<para
>Ο ευκολότερος τρόπος για τους περισσότερους χρήστες είναι να χρησιμοποιήσουν ένα σετ με τα CD του Debian. Αν έχετε ένα τέτοιο σετ και αν το μηχάνημά σας υποστηρίζει απευθείας εκκίνηση από το CD τότε είστε εντάξει! Απλά <phrase arch="i386"
>ρυθμίστε το σύστημά σας για εκκίνηση από το CD όπως περιγράφεται στην ενότητα <xref linkend="boot-dev-select"/>,</phrase
> βάλτε το CD σας στη συσκευή, επανεκκινήστε και προχωρήστε στο επόμενο κεφάλαιο. </para
><para
>Σημειώστε ότι κάποιες συσκευές CD πιθανόν να απαιτούν συγκεκριμένους οδηγούς και έτσι να μην είναι προσβάσιμες στα πρώτα στάδια της εγκατάστασης. Αν συμβεί λοιπόν ο συνηθισμένος τρόπος εκκίνησης από το CD να μην δουλέψει για το σύστημά σας,ξαναεπισκεφθείτε το κεφάλαιο αυτό και διαβάστε για πιθανούς εναλλακτικούς πυρήνες και μεθόδους εγκατάστασης που ίσως δουλέψουν στην περίπτωσή σας. </para
><para
>Ακόμα και αν δεν μπορείτε να εκκινήσετε από το CD-ROM, έχετε τη δυνατότητα ίσως να εγκαταστήσετε μέρη του Debian συστήματος και οποιαδήποτε πακέτα θέλετε από το CD-ROM. Απλά εκκινήστε χρησιμοποιώντας ένα άλλο μέσο, όπως δισκέττες. Όταν έρθει η στιγμή για να εγκαταστήσετε το λειτουργικό σύστημα, το βασικό σύστημα και οποιαδήποτε επιπλέον πακέτα θα πρέπει να υποδείξετε στο σύστημα εγκατάστασης να χρησιμοποιήσει τον οδηγό του CD-ROM. </para
><para
>Αν έχετε προβλήματα κατά την εκκίνηση, δείτε το <xref linkend="boot-troubleshooting"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-cd.xml -->

<para
>Προς το παρόν, οι μόνες υπο-αρχιτεκτονικές &arch-title; που υποστηρίζουν εκκίνησηαπό CD-ROM είναι οι PReP και New World PowerMac. Σε έναν  PowerMac, κρατήστεκάτω το πλήκτρο <keycap
>c</keycap
> , ή αλλιώς τον συνδυασμό των πλήκτρων<keycap
>Command</keycap
>, <keycap
>Option</keycap
>,<keycap
>Shift</keycap
>, και <keycap
>Delete</keycap
>κατά την εκκίνηση του μηχανήματος για να ξεκινήσετε από το CD-ROM. </para
><para
>Οι OldWorld PowerMac δεν θα ξεκινήσουν από ένα Debian CD, γιατί αυτοί οιυπολογιστές εξαρτώνται από την παρουσία ενός MacOS ROM οδηγού για το CD στο CD καιγια τον οποίον δεν υπάρχει προς το παρόν διαθέσιμη μια ελεύθερη έκδοση. Όλα τασυστήματα όμως OldWorld έχουν συσκευές δισκέττας οπότε χρησιμοποιήστε τονοδηγό της δισκέττας για την εκκίνηση του εγκαταστάτη και στη συνέχειακατευθύνετε τον εγκαταστάτη στο CD για την λήψη των απαραίτητων αρχείων. </para
><para
>Αν το σύστημά σας δεν ξεκινά κατευθείαν από το CD-ROM, παρ'ολ'αυτα μπορείτε ναχρησιμοποιήσετε το CD-ROM για να εγκαταστήσετε το σύστημα. Σε συστήματα NewWorld, μπορείτε να χρησιμοποιήσετε μια εντολή του OpenFirmwareγια να εκκινήσετε από το  CD-ROM χειροκίνητα. Ακολουθήστε τις οδηγίες στο <xref linkend="boot-newworld"/> για εκκίνηση από τον σκληρό δίσκο, με τη διαφορά ότιπρέπει να δώσετε στο προτρεπτικό του OpenFirmware τη διαδρομή για το <command
>yaboot</command
> στo CD, για παράδειγμα <informalexample
><screen
>0 &gt; boot cd:,\install\yaboot 
</screen
></informalexample>

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="powerpc" id="install-drive">
  <title
>Εκκίνηση από τον σκληρό δίσκο</title>


<!-- Start of file boot-installer/intro-hd.xml -->

<para
>Η εκκίνηση από ένα υπάρχον λειτουργικό σύστημα είναι συχνά μια βολική μέθοδος. Για κάποια συστήματα είναι η μοναδική υποστηριζόμενη μέθοδος εγκατάστασης. </para
><para
>Για να ξεκινήσετε τον εγκαταστάτη από ένα σκληρό δίσκο, θα πρέπει να έχετε ήδη ολοκληρώσει το κατέβασμα και την τοποθέτηση των απαραίτητων αρχείων  στο <xref linkend="boot-drive-files"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-hd.xml -->

  <sect3
><title
>Εκκίνηση της CHRP από το OpenFirmware</title>

<para>

  <emphasis
>Δεν έχει γραφτεί ακόμη.</emphasis>

</para>
   </sect3>

   <sect3
><title
>Εκκίνηση OldWorld PowerMac από το MacOS</title>
<para
>Αν ρυθμίσετε το BootX όπως στην ενότητα <xref linkend="files-oldworld"/>, μπορείτε να το χρησιμοποιήσετε για να εκκινήσετε το σύστημα εγκαταστάσης. Κάντε διπλό κλικ στο εικονίδιο της εφαρμογής <guiicon
>BootX</guiicon
>. Πατήστε το κουμπί <guibutton
>Options</guibutton
> και επιλέξτε <guilabel
>Use Specified RAM Disk</guilabel
>. Αυτό θα σας δώσει την ευκαιρία να διαλέξετε το αρχείο  <filename
>ramdisk.image.gz</filename
>. 'ισως χρειαστεί να τσεκάρετε την επιλογή <guilabel
>No Video Driver</guilabel
>, ανάλογα με το hardware του συστήματός σας. Πατήστε στην συνέχεια το κουμπί <guibutton
>Linux</guibutton
> για να σταματήσετε το MacOS και ξεκινήστε τον εγκαταστάτη. </para>
   </sect3>


  <sect3 id="boot-newworld">
  <title
>Εκκίνηση ενός NewWorld Mac από το OpenFirmware</title>
<para
>Θα έχετε ήδη τοποθετήσει τα αρχεία <filename
>vmlinux</filename
>, <filename
>initrd.gz</filename
>, <filename
>yaboot</filename
>, και <filename
>yaboot.conf</filename
> στη ρίζα της HFS διαμέρισής σας σύμφωνα με την  ενότητα <xref linkend="files-newworld"/>. Ξαναξεκινήστε τιον υπολογιστή, και αμέσως (κατά τη διάρκεια της επανεκκίνησης)κρατήστε ταυτόχρονα κάτω τα πλήκτρα <keycap
>Option</keycap
>, <keycap
>Command (cloverleaf/Apple)</keycap
>,<keycap
>o</keycap
>, και <keycap
>f</keycap
>. Μετά από λίγα δευτερόλεπτα θα δείτε μπροστά σας το προτρεπτικό του Open Firmware. Εκεί, πληκτρολογήστε <informalexample
><screen>
0 &gt; boot hd:<replaceable
>x</replaceable
>,yaboot
</screen
></informalexample
> αντικαθιστώντας το <replaceable
>x</replaceable
> με τον αριθμό της HFS διαμέρισης όπου βρίσκονται τα αρχεία του πυρήνα και του yaboot, και στη συνέχεια πατήστε το &enterkey;. Σε μερικά μηχανήματα ίσως χρειαστεί να χρησιμοποιήσετε <userinput
>ide0:</userinput
> αντί για <userinput
>hd:</userinput
>. Σε μερικά ακόμα δευτερόλεπτα θα δείτε το προτρεπτικό του yaboot.<informalexample
><screen>
boot:
</screen
></informalexample
> Στο προτρεπτικό του yaboot <prompt
>boot:</prompt
>, πληκτρολογήστε είτε <userinput
>install</userinput
> ή <userinput
>install video=ofonly</userinput
> και στη συνέχεια &enterkey;. Το όρισμα<userinput
>video=ofonly</userinput
> είναι για μέγιστη συμβατότητα. Μπορείτε να τη δοκιμάσετε σε περίπτωση που η επιλογή<userinput
>install</userinput
> δεν δουλέψει. Το πρόγραμμα εγκατάστασης του Debian θα πρέπει τότε να ξεκινήσει. </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="powerpc" id="usb-boot">
  <title
>Εκκίνηση από USB stick μνήμης</title>
<para
>Αυτήν την περίοδο, τα συστήματα NewWorld PowerMac είναι γνωστό οτι υποστηρίζουν εκκίνηση μέσω USB. </para>

<para
>Σιγουρευτείτε ότι έχετε εφαρμόσει όλα όσα αναφέρονται στο <xref linkend="boot-usb-files"/>. Για να εκκινήσετε ένα σύστημα Macintosh μέσω συσκευής μνήμης USB stick, θα πρέπει να χρησιμοποιήσετε την γραμμή εντολών του Open Firmware, αφού εξ ορισμού το Open Firmware δεν μπορεί να ψάξει για ανεύρεση συσκευών αποθήκευσης USB. Για να μεταβείτε στη γραμμή εντολών, στην διάρκεια της εκκίνησης του συστήματος Macintosh, κρατήστε πατημένα ταυτόχρονα τα πλήκτρα <keycombo
><keycap
>Command</keycap
> <keycap
>Option</keycap
> <keycap
>o</keycap
> <keycap
>f</keycap
></keycombo
> (see <xref linkend="invoking-openfirmware"/>). </para
><para
>Πρέπει να βρείτε που εμφανίζεται η συσκευή αποθήκευσης USB στο δένδρο των συσκευών, αφού προς το παρόν η εντολή <command
>ofpath</command
> δεν μπορεί να βρει αυτόματα αυτές τις συσκευές. Για να πάρεις ένα κατάλογο από όλες τις γνωστές συσκευές και τα  ψευδώνυμα συσκευών πρέπει να γράψεις στην προτροπή του Open Firmware <userinput
>dev / ls</userinput
> και <userinput
>devalias</userinput
>. Στο σύστημα του συγγραφέα με διάφορους τύπους συσκευών μνήμης USB stick, το επιθυμητό αποτέλεσμα επιτυγχάνεται χρησιμοποιώντας ονόματα καταλόγων όπως <filename
>usb0/disk</filename
>,<filename
>usb0/hub/disk</filename
>,<filename
>/pci@f2000000/usb@1b,1/disk@1</filename
>, and <filename
>/pci@f2000000/usb@1b,1/hub@1/disk@1</filename
>. </para
><para
>Έχοντας πλέον βρει τον κατάλογο της συσκευές, χρησιμοποιήστε μια εντολή σαν την παρακάτω για την εκκίνηση του εγκαστάτη: <informalexample
><screen>
boot <replaceable
>usb0/disk</replaceable
>:<replaceable
>2</replaceable
>,\\:tbxi
</screen
></informalexample
> To <replaceable
>2</replaceable
> είναι το Apple_HFS ή Apple_Bootstrap τμήμα στο οποίο έχει αντιγραφεί πριν το είδωλο εκκίνησης, και το τμήμα <userinput
>,\\:tbxi</userinput
> δίνει εντολή στο Open Firmware να εκκινήσει απ'αυτό το αρχείο με ένα HFS σύστημα αρχείων του "tbxi" (για παράδειγμα <command
>yaboot</command
>) στο κατάλογο τον προσδιορισμένο με ακρίβεια μέσω της <command
>hattrib -b</command
>. </para
><para
>Τώρα το σύστημα θα πρέπει να εκκινήσει και θα παρουσιαστεί η προτροπή <prompt
>boot:</prompt
>. Σε αυτή την προτροπή μπορείτε να εισάγετε προαιρετικά ορίσματα εκκίνησης ή απλώς να πατήσετε το &enterkey;. </para
><warning
><para
>Αυτή η μέθοδος εκκίνησης είναι καινούργια και μπορεί, σε μερικά συστήματα NewWorld, να αντιμετωπίσετε δυσκολίες στην εφαρμογή της. Αν αντιμετωπίσετε προβλήματα , παρακαλώ να αρχειοθετήσετε μια έκθεση εγκατάστασης, όπως εξηγείται στο <xref linkend="submit-bug"/>. </para
></warning>
  </sect2>

  <sect2 arch="powerpc" id="boot-tftp"
><title
>Εκκίνηση μέσω TFTP</title>


<!-- Start of file boot-installer/intro-net.xml -->

<para
>H εκκίνηση από το δίκτυο προαπαιτεί ότι διαθέτετε μια δικτυακή σύνδεση και έναν δικτυακό TFTP server εκκίνησης (DHCP, RARP, ή BOOTP). </para
><para arch="hppa"
>Παλιότερα συστήματα όπως τα 715 πιθανόν να απαιτούν τη χρήση ενός διακομιστή RBOOT αντί ενός  BOOTP. </para
><para
>Η μέθοδος εγκατάστασης με υποστήριξη δικτυακής εκκίνησης περιγράφεται στην ενότητα <xref linkend="install-tftp"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-net.xml -->

<para
>Προς το παρόν, μόνο  συστήματα PReP και New World PowerMac υποστηρίζουν εκκίνηση από το δίκτυο. </para
><para
>Σε μηχανήματα με Open Firmware, όπως NewWorld Power Mac, μπείτε στην οθόνη εκκίνησης (δείτε το <xref linkend="invoking-openfirmware"/>) και χρησιμοποιήστε την εντολή <command
>boot enet:0</command
>. Τα συστήματα PReP και CHRP ίσως να έχουν διαφορετικούς τρόπους χειρισμού του δικτύου. Σε ένα μηχάνημα PReP, θα μπορούσατε να δοκιμάσετε <userinput
>boot <replaceable
>server_ipaddr</replaceable
>,<replaceable
>file</replaceable
>,<replaceable
>client_ipaddr</replaceable
></userinput
>. </para>
  </sect2>


  <sect2 arch="powerpc">
  <title
>Εκκίνηση από Δισκέττες</title>
<para
>Εκκίνηση από δισκέττες υποστηρίζεται από την αρχιτεκτονική &arch-title;, αν και γενικά είναι εφαρμόσιμη στα συστήματα OldWorld. Τα συστήματα NewWorld δεν είναι εφοδιασμένα με συσκευές δισκέττας και δεν υποστηρίζονται για εκκίνηση προσαρτώμενες USB συσκευές δισκέττας. </para
><para
>Θα έχετε ήδη κατεβάσει τις εικόνες των δισκεττών που χρειάζεστε και θα έχετε δημιουργήσει από αυτές τις αντίστοιχες δισκέττες στο <xref linkend="create-floppy"/>. </para
><para
>Για εκκίνηση από την εικόνα δισκέττας <filename
>boot-floppy-hfs.img</filename
>, βάλτε τη δισκέττα στον οδηγό μετά το σβήσιμο του μηχανήματος και πριν πατήσετε τον διακόπτη για την επανεκκίνηση. </para
><note
><para
>Για όσους δεν είναι εξοικειωμένοι με τον τρόπο λειτουργίας μιας δισκέττας σε Macintosh: μια δισκέττα που μπαίνει στο μηχάνημα πριν το ξεκίνημά του θα είναι η πρώτη προτεραιότητα για την εκκίνηση του συστήματος. Μια δισκέττα χωρίς έγκυρο σύστημα εκκίνησης θα απορριφθεί και στη συνέχεια το μηχάνημα θα ελέγξει για εκκινήσιμες διαμερίσεις στον σκληρό δίσκο. </para
></note
><para
>Μετά την εκκίνηση, θα σας ζητηθεί η δισκέττα <filename
>root.bin</filename
>. Βάλετε τη δισκέττα με το ριζικό σύστημα και να πατήστε &enterkey;. Το πρόγραμμα της εγκαταστάσης θα ξεκινήσει μετά το φόρτωμα του ριζικού συστήματος στη μνήμη. </para>
  </sect2>


  <sect2 arch="powerpc"
><title
>Παράμετροι Εκκίνησης για PowerPC</title>
<para
>Πολλές παλιότερες οθόνες Apple χρησιμοποιούσαν την ανάλυση 640x480 67Hz. Αν η εικόνα εμφανίζεται παραμορφωμένη σε μια τέτοια παλιότερη οθόνη Apple, προσπαθήστε να προσθέσετε το όρισμα εκκίνησης <userinput
>video=atyfb:vmode:6</userinput
> ,που θα επιλέξει αυτή την κατάσταση για τις περισσότερες κάρτες οθόνης Mach64 και Rage. Για κάρτες  Rage 128, αυτό αλλάζεισε <userinput
>video=aty128fb:vmode:6</userinput
> . </para>
  </sect2>
<!--   End of file boot-installer/powerpc.xml -->

<!-- Start of file boot-installer/sparc.xml -->

  <sect2 arch="sparc" id="boot-tftp"
><title
>Εκκίνηση μέσω TFTP</title>


<!-- Start of file boot-installer/intro-net.xml -->

<para
>H εκκίνηση από το δίκτυο προαπαιτεί ότι διαθέτετε μια δικτυακή σύνδεση και έναν δικτυακό TFTP server εκκίνησης (DHCP, RARP, ή BOOTP). </para
><para arch="hppa"
>Παλιότερα συστήματα όπως τα 715 πιθανόν να απαιτούν τη χρήση ενός διακομιστή RBOOT αντί ενός  BOOTP. </para
><para
>Η μέθοδος εγκατάστασης με υποστήριξη δικτυακής εκκίνησης περιγράφεται στην ενότητα <xref linkend="install-tftp"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-net.xml -->

<para
>Σε μηχανήματα με OpenBoot, απλώς εισάγετε την οθόνη εκκίνησης του μηχανήματος στο οποίο πρόκειται να γίνει η εγκατάσταση (see <xref linkend="invoking-openboot"/>). Για εκκίνηση από διακομιστές TFTP and RARP χρησιμοποιήστε την εντολή <userinput
>boot net</userinput
>, ή για εκκίνηση από διακομιστές TFTP και BOOTP ή DHCP προσπαθήστε με <userinput
>boot net:bootp</userinput
> or <userinput
>boot net:dhcp</userinput
>. Μερικές παλιές αναθεωρήσεις του OpenBoot απαιτούν την χρήση του ονόματος συσκευής, όπως <userinput
>boot le()</userinput
>; πιθανόν αυτές οι εκδόσεις να μην υποστηρίζουν ούτε BOOTP ούτε DHCP. </para>
  </sect2>


  <sect2 arch="sparc"
><title
>Εκκίνηση από CD-ROM</title>


<!-- Start of file boot-installer/intro-cd.xml -->

<para
>Ο ευκολότερος τρόπος για τους περισσότερους χρήστες είναι να χρησιμοποιήσουν ένα σετ με τα CD του Debian. Αν έχετε ένα τέτοιο σετ και αν το μηχάνημά σας υποστηρίζει απευθείας εκκίνηση από το CD τότε είστε εντάξει! Απλά <phrase arch="i386"
>ρυθμίστε το σύστημά σας για εκκίνηση από το CD όπως περιγράφεται στην ενότητα <xref linkend="boot-dev-select"/>,</phrase
> βάλτε το CD σας στη συσκευή, επανεκκινήστε και προχωρήστε στο επόμενο κεφάλαιο. </para
><para
>Σημειώστε ότι κάποιες συσκευές CD πιθανόν να απαιτούν συγκεκριμένους οδηγούς και έτσι να μην είναι προσβάσιμες στα πρώτα στάδια της εγκατάστασης. Αν συμβεί λοιπόν ο συνηθισμένος τρόπος εκκίνησης από το CD να μην δουλέψει για το σύστημά σας,ξαναεπισκεφθείτε το κεφάλαιο αυτό και διαβάστε για πιθανούς εναλλακτικούς πυρήνες και μεθόδους εγκατάστασης που ίσως δουλέψουν στην περίπτωσή σας. </para
><para
>Ακόμα και αν δεν μπορείτε να εκκινήσετε από το CD-ROM, έχετε τη δυνατότητα ίσως να εγκαταστήσετε μέρη του Debian συστήματος και οποιαδήποτε πακέτα θέλετε από το CD-ROM. Απλά εκκινήστε χρησιμοποιώντας ένα άλλο μέσο, όπως δισκέττες. Όταν έρθει η στιγμή για να εγκαταστήσετε το λειτουργικό σύστημα, το βασικό σύστημα και οποιαδήποτε επιπλέον πακέτα θα πρέπει να υποδείξετε στο σύστημα εγκατάστασης να χρησιμοποιήσει τον οδηγό του CD-ROM. </para
><para
>Αν έχετε προβλήματα κατά την εκκίνηση, δείτε το <xref linkend="boot-troubleshooting"/>. </para>
<!--   End of file boot-installer/intro-cd.xml -->

<para
>Οι περισσότερες εκδόσεις του OpenBoot υποστηρίζουν την εντολή <userinput
>boot cdrom</userinput
> η οποία είναι απλώς ένα ψευδώνυμο για την εκκίνηση από συσκευή scsi συνδεδεμένη στο ID 6 ( ή στην στη δεύτερη συσκευή IDE  στο πρώτο καλώδιο (master) για συστήματα βασισμένα σε IDE). Μπορεί να χρειαστεί να χρησιμοποιήσετε το πραγματικό όνομα της συσκευές για παλιότερες εκδόσεις OpenBoot που δεν υποστηρίζουν αυτή την συγκεκριμένη εντολή. Σημειώστε ότι έχουν αναφερθεί κάποια προβλήματα εκκίνησης από CD-ROM σε συστήματα Sun4m (για παράδειγμα, Sparc 10s και Sparc 20s). </para>
  </sect2>


  <sect2 arch="sparc" condition="supports-floppy-boot">
  <title
>Εκκίνηση από Δισκέττες</title>
<para
>Για εκκινηση απο δισκεττα σε συστημα Sparc, χρησιμοποιηστε <informalexample
><screen>
Stop-A -&gt; OpenBoot: "boot floppy"
</screen
></informalexample
> Προειδοποιείστε οτι οι νεωτερες αρχιτεκτονικες Sun4u (ultra) δεν υποστηριζουν εκκινηση απο δισκεττα. Ένα τυπικο μυνημα λαθους ειναι <computeroutput
>Bad magic number in disk label - Can't open disk label package</computeroutput
>. Επιπλέον, ενας αριθμος μοντέλων Sun4c (οπως το IPX) δεν υποστηριζουν τα συμπιεσμενα ειδωλα που βρίσκονται στους δισκους οποτε ουτε αυτα υποστηριζονται. </para
><para
>Αρκετά συστήματα Sparc (όπως το Ultra 10) έχουν ένα σφάλμα OBP που τα εμποδίζει από το να εκκινήσουν (αντί της ολοκληρωτικής μη υποστήριξης εκκίνησης). Το κατάλληλο ενημερωμένο OBP μπορεί να κατέβει ως προϊόν με ID 106121 από <ulink url="http://sunsolve.sun.com"
></ulink
>. </para
><para
>Εάν εκκινείτε από δισκέτα και δείτε μηνύματα όπως <informalexample
><screen>
Fatal error: Cannot read partition
Illegal or malformed device name
</screen
></informalexample
> τότε είναι πιθανό ότι δεν υποστηρίζεται από το μηχάνημα σας η εκκίνηση από δισκέτα. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="sparc"
><title
>Μηνύματα IDPROM</title>
<para
>Εάν δεν μπορείτε να εκκινήσετε επειδή περνετε μηνύματα για πρόβληματα με <quote
>IDPROM</quote
>, τότε είναι πιθανό να έχει εξαντληθεί η NVRAM μπαταρία, η οποία διατηρεί τις πληροφορίες ρυθμίσεων του firmware σας. Για περισσότερες πληροφορίες δείτε το <ulink url="&url-sun-nvram-faq;"
>Sun NVRAM FAQ</ulink
>. </para>
  </sect2>
<!--   End of file boot-installer/sparc.xml -->

 </sect1>


<!-- Start of file boot-installer/parameters.xml -->

 <sect1 id="boot-parms"
><title
>Παράμετροι εκκίνησης</title>
<para
>Οι παράμετροι εκκίνησης είναι παράμετροι του πυρήνα Linux που χρησιμοποιούνταιγενικά για την εξασφάλιση της ομαλής διαχείρισης των διαφόρων περιφαρειακών. Ως επί το πλείστον, ο πυρήνας μπορεί να ανιχνεύσει αυτόματα την πληροφορία σχετικά με τα περιφερειακά σας. Παρ' όλα αυτά, κάποιες φορές θα πρέπει να του δώσετε μια μικρή βοήθεια. </para
><para
>Αν αυτή είναι η πρώτη φορά που μπαίνετε στο σύστημά σας, δοκιμάστε καταρχήν τιςπροκαθορισμένες παραμέτρους εκκίνησης (με άλλα λόγια, μην προσπαθήσετε να βάλετε κάποιες παραμέτρους) και δείτε αν αυτό δουλεύει σωστά. Πολύ πιθανόν να είναι έτσι. Αν όχι μπορείτε να επανεκκινήσετε αργότερα και να δείτε για ειδικές παραμέτρους πουμπορούν να ενημερώσουν το σύστημά σας σχετικά με το  hardware σας. </para
><para
>Πληροφορία για αρκετές παραμέτρους εκκίνησης μπορεί να βρεθούν στο <ulink url="http://www.tldp.org/HOWTO/BootPrompt-HOWTO.html"
> Linux BootPrompt HOWTO</ulink
>, που περιέχει και χρήσιμες υποδείξεις για δύσκολο hardware. Η παρούσα ενότητα περιέχει μόνο ένα περίγραμμα για τις πιογνωστές (διαδεδομένες) παραμέτρους. Μερικά συνηθισμένα προβλήματα περιλαμβάνονταιπαρακάτω στο <xref linkend="boot-troubleshooting"/>. </para
><para
>Όταν ξεκινά ο πυρήνας , θα πρέπει να εμφανιστεί στην αρχή της διαδικασίας το μήνυμα <informalexample
><screen>
Memory:<replaceable
>avail</replaceable
>k/<replaceable
>total</replaceable
>k available 
</screen
></informalexample
>. Η τιμή <replaceable
>total</replaceable
> θα πρέπει να ταιριάζει στο μέγεθος τηςσυνολικής μνήμης RAM, σε kilobytes. Αν αυτό δεν ταιριάζει με το πραγματικό μέγεθοςμνήμης RAM που έχετε εγκαταστήσει, θα πρέπει να χρησιμοποιήσετε την παράμετρο <userinput
>mem=<replaceable
>ram</replaceable
></userinput
>, όπου η τιμή <replaceable
>ram</replaceable
> πρέπει να τεθεί ίση με το μέγεθος της μνήμης με το επίθεμα <quote
>k</quote
> για kilobytes, ή <quote
>m</quote
> για megabytes. Για παράδειγμα, και οι δυο τιμές <userinput
>mem=65536k</userinput
> και <userinput
>mem=64m</userinput
> εννοούν 64MB μνήμης RAM. </para
><para condition="supports-serial-console"
>Αν η εκκίνηση γίνεται με μια σειριακή κονσόλα, ο πυρήνας θα εντοπίσει γενικάαυτόματα τη μνήμη, <phrase arch="mipsel"
> (αν και όχι σε ένα  DECstation)</phrase
>. Αν έχετε επίσης μια κάρτα οθόνης (framebuffer) και ένα πληκτρολόγιο συνδεδεμένομε τον υπολογιστή που θέλετε να ξεκινήσετε από την σειριακή κονσόλα, ίσως ναπρέπει να δώσετε και το όρισμα <userinput
>console=<replaceable
>device</replaceable
></userinput
> στον πυρήνα, όπου <replaceable
>device</replaceable
> είναι η σειριακή συσκευή σας,συνήθως κάτι όπως <filename
>ttyS0</filename
>. </para
><para arch="sparc"
>Για αρχιτεκτονική  &arch-title; οι σειριακές συσκευές είναι <filename
>ttya</filename
>ή <filename
>ttyb</filename
>. Εναλλακτικά, θέστε τις μεταβλητές OpenPROM  <envar
>input-device</envar
>και<envar
>output-device</envar
> σε <filename
>ttya</filename
>. </para>


  <sect2 id="installer-args"
><title
>Παράμετροι του Εγκαταστάτη του Debian</title>
<para
>Το σύστημα εγκατάστασης αναγνωρίζει μερικές επιπρόσθετες παραμέτρους εκκίνησης<footnote
> <para
> Σημειώστε ότι ο πυρήνας δέχεται ένα μέγιστο 8 επιλογών γραμμής εντολής και 8 επιλογές περιβάλλοντος (που συμπεριλαμβάνουν και τις όποιες προκαθορισμένες επιλογές έχουν προστεθεί για τον εγκαταστάτη). Αν οι αριθμοί αυτοί ξεπεραστούν, οι πυρήνες 2.4 θα απορρίψουν τις πλεονάζουσες επιλογές ενώ οι πυρήνες 2.6 θα περάσουν σε κατάσταση ''πανικού'' (kernel panic). <phrase condition="etch"
> Με πυρήνες μεταγενέστερους από τον 2.6.9, μπορείτε να χρησιμοποιήσετε 32 επιλογές στην γραμμή εντολών και 32 επιλογές περιβάλλοντος.</phrase
></para
> </footnote
> που μπορεί να είναι χρήσιμες. </para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term
>debconf/priority </term>
<listitem
><para
>Οι ρυθμίσεις αυτής της παραμέτρου θα καθορίσουν την υψηλότερη προτεραιότητα τωνμηνυμάτων που θα εμφανίζονται. </para
><para
>Η προκαθορισμένη εγκατάσταση χρησιμοποιεί <userinput
>debconf/priority=high</userinput
>. Αυτό σημαίνει ότι θα εμφανίζονται μηνύματα τόσο υψηλής όσο και κρίσιμης προτεραιότητας, παραλείπονται ομως μηνύματα μέσης και χαμηλότερης προτεραιότητας. Αν εμφανιστούν προβλήματα, ο εγκαταστάτης προσαρμόζει την προτεραιότητα όπωςπρέπει. </para
><para
>Αν προσθέσετε την <userinput
>debconf/priority=medium</userinput
> σαν παράμετροεκκίνησης, θα δείτε το μενού εγκατάστασης και θα αποκτήσετε μεγαλύτερο έλεγχο πάνωστην εγκατάσταση. Όταν χρησιμοποιείται η <userinput
>debconf/priority=low</userinput
> τότε όλα τα μηνύματα εμφανίζονται (αυτό είναι ισοδύναμο με την μέθοδο <emphasis
>expert</emphasis
> για την εγκατάσταση). Με την επιλογή <userinput
>debconf/priority=critical</userinput
>, το σύστημα εγκατάστασης θα εμφανίσει μόνο τα κρίσιμα μηνύματα και θα προσπαθήσει να κάνει το σωστό χωρίς μεγάλο 'θόρυβο'. </para
></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term
>DEBIAN_FRONTEND </term>
<listitem
><para
>Αυτή η παράμετρος εκκίνησης ελέγχει τον τύπο του interface για τον χρήστη που θαχρησιμοποιηθεί από τον εγκαταστάτη. Οι πιθανές για την ώρα ρυθμίσεις της παραμέτρου είναι:<itemizedlist
><listitem
> <para
><userinput
>DEBIAN_FRONTEND=noninteractive</userinput
></para
></listitem
><listitem
> <para
><userinput
>DEBIAN_FRONTEND=text</userinput
></para
></listitem
><listitem
> <para
><userinput
>DEBIAN_FRONTEND=newt</userinput
></para
></listitem
><listitem
> <para
><userinput
>DEBIAN_FRONTEND=slang</userinput
></para
></listitem
><listitem
> <para
><userinput
>DEBIAN_FRONTEND=ncurses</userinput
></para
></listitem
><listitem
> <para
><userinput
>DEBIAN_FRONTEND=bogl</userinput
></para
></listitem
><listitem
> <para
><userinput
>DEBIAN_FRONTEND=gtk</userinput
></para
></listitem
><listitem
> <para
><userinput
>DEBIAN_FRONTEND=corba</userinput
></para
></listitem
> </itemizedlist
> Tο προκαθορισμένο front end είναι<userinput
>DEBIAN_FRONTEND=newt</userinput
>. Η επιλογή<userinput
>DEBIAN_FRONTEND=text</userinput
> είναι ίσως προτιμότερη γιαεγκαταστάσεις με σειριακή κονσόλα. Γενικά όμως μόνο το <userinput
>newt</userinput
> frontend είναι διαθέσιμο στα δεδομένα μέσα εγκατάστασηςοπότε η τελευταία αυτή επιλογή δεν είναι και πολύ χρήσιμη προς το παρόν. </para
></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term
>BOOT_DEBUG </term>
<listitem
><para
>Θέτοντας αυτήν την παράμετρο εκκίνησης ίση με 2 θα προκαλέσετε την λεπτομερή καταγραφή της διαδικασίας εκκίνησης του εγκαταστάτη. Δίνοντάς της την τιμή 3 θα καταστήσει διαθέσιμα κελύφη αποσφαλατωσης σε διάφορα στρατηγικά σημεία κατά την διαδικασία εγκατάστασης.(Βγείτε από τα κελύφη αυτά για να συνεχίσετε την διαδικασία εκκίνησης). <variablelist>
<varlistentry>
<term
><userinput
>BOOT_DEBUG=0 </userinput
></term>
<listitem
><para
>Αυτή είναι η προκαθορισμένη επιλογή.</para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
><userinput
>BOOT_DEBUG=1 </userinput
></term>
<listitem
><para
>Πιο αναλυτική από το συνηθισμένο.</para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
><userinput
>BOOT_DEBUG=2 </userinput
></term>
<listitem
><para
>Άφθονη πληροφορία αποσφαλμάτωσης.</para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
><userinput
>BOOT_DEBUG=3 </userinput
></term>
<listitem
><para
>Κελύφη εκτελούνται σε διάφορα σημεία στη διαδικασία εκκίνησης επιτρέπονταςλεπτομερειακή αποσφαλμάτωση. Βγείτε από το κέλυφος για να συνεχίσετε κανονικάτην εκκίνηση. </para
></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</para
></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry>
<term
>INSTALL_MEDIA_DEV </term>
<listitem
><para
>Η τιμή της παραμέτρου είναι η διαδρομή της συσκευής από την οποία φορτώνεται οεγκαταστάτης του Debian. Για παράδειγμα, <userinput
>INSTALL_MEDIA_DEV=/dev/floppy/0</userinput
> </para
><para
>Η δισκέττα εκκίνησης, που συνήθως ανιχνεύει όλες τις συσκευές δισκέττας καιUSB που μπορεί να ανιχνεύσει για να βρει τη δισκέττα με τοριζικό σύστημα αρχείων, μπορεί να υπερσκελιστεί με την παράμετρο αυτή ώστε νακοιτάξει σε μια συγκεκριμένη μόνο συσκευή. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
>debian-installer/framebuffer </term>
<listitem
><para
>Μερικές αρχιτεκτονικές χρησιμοποιούν τον framebuffer του πυρήνα για να προσφέρουν τη δυνατότητα εγκατάστασης σε διάφορες γλώσσες. Αν ο framebuffer προκαλέσει πρόβλημα στο σύστημά σας μπορείτε να απενεργοποιήσετε αυτό το γνώρισμα με την παράμετρο <userinput
>debian-installer/framebuffer=false</userinput
>. Ενδεικτικά συμπτώματαενός προβλήματος είναι διάφορα μηνύματα λάθους σχετικά με το bterm ή το bogl, μια λευκή οθόνη, ή ένα πάγωμα μερικά λεπτά μετά την εκκίνηση της εγκατάστασης. </para
><para arch="i386"
>Tο όρισμα <userinput
>video=vga16:off</userinput
> μπορεί επίσης να χρησιμοποιηθείγια την απενεργοποίηση του framebuffer. Τέτοια προβλήματα έχουν αναφερθεί σεσυστήματα Dell Inspiron με κάρτα οθόνης Mobile Radeon. </para
><para arch="m68k"
>Τέτοια προβλήματα έχουν αναφερθεί για τα Amiga 1200 και SE/30. </para
><para arch="hppa"
>Τέτοια προβλήματα έχουν αναφερθεί σε hppa. </para
><note arch="sparc"
><para
>Σε κάποια συστήματα, εξ αιτίας προβλημάτων απεικόνισης, η υποστήριξη για framebuffer <emphasis
>είναι απενεργοποιημένη ως προεπιλογή</emphasis
> για &arch-title;.Αυτό μπορεί να οδηγήσει στην άσχημη απεικόνιση στα συστήματα που υποστηρίζουν κανονικά το framebuffer, όπως εκείνα με τις γραφικές κάρτες ATI. Εάν παρατηρήσετε τέτοιου είδους προβλήματα εμφάνισης του εγκαταστάτη, μπορείτε να δoκιμάσετε την εκκίνηση με την παράμετρο <userinput
>debian-installer/framebuffer=true</userinput
>. </para
></note
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
>debian-installer/probe/usb </term>
<listitem
><para
>Ρυθμίστε την παράμετρο αυτή σε <userinput
>false</userinput
> για να αποτρέψετε τοψάξιμο USB συσκευών κατά την εκκίνηση, αν αυτό προκαλεί προβλήματα. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
>netcfg/disable_dhcp </term>
<listitem
><para
>Εξ ορισμού, ο &d-i; ψάχνει αυτόματα για τη ρύθμιση του δικτύου μέσω DHCP. Αν τοψάξιμο αυτό είναι πετυχημένο, δεν θα έχετε την ευκαιρία να  αναθεωρήσετε και νααλλάξετε τις ρυθμίσεις που έχουν προκύψει. Μπορείτε να περάσετε σε χειροκίνητηρύθμιση του δικτύου μόνο σε περίπτωση που η διερεύνηση με DHCP αποτύχει. </para
><para
>Αν έχετε έναν DHCP εξυπηρετητή στο τοπικό σας δίκτυο αλλά θέλετε να τον αποφύγετε επειδή, πχ. δίνει λάθος απαντήσεις, μπορείτε να χρησιμοποιήσετε την παράμετρο <userinput
>netcfg/disable_dhcp=true</userinput
> για να αποφύγετε την ρύθμιση τουδικτύου μέσω DHCP και να εισάγετε τις πληροφορίες που θέλετε χειροκίνητα. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
>hw-detect/start_pcmcia </term>
<listitem
><para
>Θέστε την παράμετρο στο <userinput
>false</userinput
> για να αποτρέψετε την εκκίνησητων υπηρεσιών PCMCIA, αν αυτό προκαλεί προβλήματα. Μερικοί φορητοί είναι αρκετάγνωστοί για αυτή την κακή συμπεριφορά. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
>preseed/url </term>
<listitem
><para
>Προσδιορίστε το url ενός αρχείου προρυθμίσεων που μπορείτε να το κατεβάσετε και νατο χρησιμοποιήσετε για την αυτοματοποίηση της εγκατάστασης. Δείτε το <xref linkend="automatic-install"/>. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
>preseed/file </term>
<listitem
><para
>Προσδιορίστε τον δικτυακό σύνδεσμο ενός αρχείου προρρυθμίσεων που μπορείτε να το κατεβάσετε και να το χρησιμοποιήσετε για την αυτοματοποίηση της εγκατάστασης. Δείτε το <xref linkend="automatic-install"/>. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="etch">
<term
>ανίχνευση/αποβολή cdrom</term>
<listitem
><para
>Από προεπιλογή, πριν την επανεκκίνηση ο &d-i; θα αποβάλλει αυτόματα το οπτικό μέσο που χρησιμοποιήθηκε κατά την εγκατάσταση. Αυτό μπορεί να μην είναι απαραίτητο αν το σύστημα δεν ξεκινά αυτόματα από το CD. Σε μερικές δε περιπτώσεις ίσως είναι και ανεπιθύμητο, για παράδειγμα αν η οπτική συσκευή δεν μπορεί να επανεισάγει αυτόματα το μέσο από μόνη της και ο χρήστης δεν είναι φυσικά παρών εκεί για να το κάνει χειροκίνητα. Αρκετές συσκευές τύπου slim-line, caddy και slot loading δεν μπορούν να ξαναφορτώσουν τα μέσα αυτόματα. </para
><para
>Θέστε την επιλογή <userinput
>false</userinput
>για να απενεργοποιήσετε την αυτόματη αποβολή του CD και να ξέρετε ότι θα ίσως χρειαστεί να σιγουρευτείτε ότι το σύστημα δεν ξεκινά αυτόματα από την οπτική συσκευή μετά την αρχική εγκατάσταση. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
>ramdisk_size </term>
<listitem
><para
>Αν χρησιμοποιείτε έναν πυρήνα 2.2.x kernel, ίσως χρειαστεί να ρυθμίσετε τηνπαράμετρο &ramdisksize;. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry condition="etch">
<term
>διάσωση/ενεργοποίηση</term>
<listitem
><para
>Δώστε την τιμή <userinput
>true</userinput
> για να μπείτε σε κατάσταση διάσωσης αντί της διαδικασίας της κανονικής εγκατάστασης. </para
></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>
  </sect2>
 </sect1>

<!--   End of file boot-installer/parameters.xml -->

<!-- Start of file boot-installer/trouble.xml -->

 <sect1 id="boot-troubleshooting">
 <title
>Ανίχνευση λαθών της Διαδικασίας Εγκατάστασης </title>
 

  <sect2 condition="supports-floppy-boot" id="unreliable-floppies">
  <title
>Αξιοπιστία των δισκετών</title>

<para
>Το μεγαλύτερο πρόβλημα γι' αυτους που εγκαθιστούν Debian για πρώτη φορά φαίνεται να είναι η αξιοπιστία των δισκετών. </para
><para
>Η δισκέτα εκκίνησης είναι η δισκέτα που παρουσιάζει τα χειρότερα προβλήματα, επειδή διαβάζεται αμέσως από το υλικό του υπολογιστή , πριν από την εκκίνηση του Linux. Συνήθως το υλικό του υπολογιστή δεν την διαβάζει τόσο αξιόπιστα όσο ο οδηγός δισκέτας του Linux, και εάν διαβάσει λάθος αυτά τα δεδομένα μπορεί απλώς να σταματήσει αυτή η διαδικασία χωρίς να εμφανίσει μηνύματα λάθους. Μπορεί επίσης να υπάρξουν σφάλματα των Οδηγών Δισκετών τα περισσότερα των οποίων υποδεικνύονται με ένα καταιγισμό μηνυμάτων σχετικά με σφάλματα Ι/Ο δίσκου (disk I/O errors). </para
><para
>Εάν βρεθείτε αντιμέτωποι με σταμάτημα της εγκατάστασης σε μια συγκεκριμένη δισκέτα, το πρώτο πράγμα που πρέπει να κάνετε είναι να κατεβάσετε ξανά το συγκεκριμένο είδωλο δισκέτας και να το γράψετε σε μια <emphasis
>άλλη</emphasis
> δισκέτα. Απλά η επαναδιαμόρφωση της παλιάς δισκέτας μπορεί να μην είναι ικανοποιητική, ακόμα κι αν φαίνεται ότι η δισκέτα επαναδιαμορφώθηκε και γράφτηκε χωρίς κανένα λάθος. Μερικές φορές είναι χρήσιμο να γίνει προσπάθεια γραψίματος της δισκέτας σε ένα άλλο σύστημα. </para
><para
>Κάποιος χρηστης ανεφερε οτι επρεπε να γραψει τα ειδωλα σε δισκετα <emphasis
>τρεις</emphasis
> φορες πριν να λειτουργησει καποια απ'αυτες , και επειτα ολα προχωρησαν κανονικα με την τριτη δισκετα. </para
><para
>Άλλοι χρήστες ανέφεραν ότι άπλα η επανεκκίνηση αρκετές φορές με την ίδια δισκέτα στον ίδιο οδηγό δισκέτας μπορεί να οδηγήσει σε επιτυχή εκκίνηση. Όλα αυτά οφείλονται σε ένα προβληματικό υλικό ή στο firmware του οδηγού δισκέτας. </para>
  </sect2>

  <sect2
><title
>Ρύθμιση της εκκίνησης</title>

<para
>Εάν έχετε προβλήματα και ο πυρήνας δεν αποκρίνεται κατά τη διάρκεια της διαδικασίας εκκίνησης, δεν αναγνωρίζει περιφερειακά που έχετε, ή δεν αναγνωρίζονται οδηγοί όπως πρέπει, το πρώτο πράγμα που πρέπει να ελέγξετε είναι οι παράμετροι εκκίνησης, όπως περιγράφεται στο <xref linkend="boot-parms"/>. </para
><para
>Εάν εκκινείτε με τον δικό σας πυρήνα αντί με έναν από τους πυρήνες που περιέχονται στον εγκαταστάτη, σιγουρευτείτε ότι έχει ρυθμιστεί η <userinput
>CONFIG_DEVFS</userinput
> στον πυρήνα σας. Ο εγκαταστάτης απαιτεί την <userinput
>CONFIG_DEVFS</userinput
>. </para
><para
>Συμβαίνει συχνά να λύνονται προβλήματα αφαιρώντας συσκευές υλικού ( όπως κάρτες επέκτασης ) και περιφερειακά και έπειτα ξανακάνοντας επανεκκίνηση. <phrase arch="i386"
> Ιδιαίτερα προβληματικά μπορεί να είναι εσωτερικά modem, κάρτες ήχου, και συσκευες Plug-n-Play.</phrase
> </para
><para
>Εάν έχετε εγκατεστημένη στον υπολογιστή σας μεγάλη ποσότητα μνήμης, πάνω από 512Μ, και ο εγκαταστάτης δεν αποκρίνεται όταν ξεκινά ο πυρήνας, μπορεί να πρέπει να συμπεριλάβετε ένα όρισμα εκκίνησης που να περιορίζει την ποσότητα της μνήμης που θα βλέπει ο πυρήνας, όπως <userinput
>mem=512m</userinput
>. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="i386-boot-problems">
  <title
>Συνηθισμένα προβλήματα εγκατάστασης στην αρχιτεκτονική &arch-title; </title>
<para
>Υπάρχουν μερικά συνηθισμένα προβλήματα εγκατάστασης που μπορούν να αποφευχθούν περνώντας συγκεκριμένες παραμέτρους εκκίνησης στον εγκαταστάτη. </para
><para
>Μερικά συστήματα έχουν δισκέττες με <quote
>αντεστραμμένα DCLs </quote
>. Αν έχετε σφάλματα στην ανάγνωση της δισκέττας, ακόμα κι αν ξέρετε ότι η δισκέττα είναι καλή, δοκιμάσετε την παράμετρο <userinput
>floppy=thinkpad</userinput
>.  </para
><para
>Σε κάποια συστήματα, όπως τα IBM PS/1 ή ValuePoint (που έχουν οδηγούς δίσκου ST-506), η συσκευή IDE ίσως να μην αναγνωρίζεται κανονικά. Και πάλι, δοκιμάστε στην αρχή χωρίς τις παραμέτρους και δείτε αν η συσκευή IDE αναγνωρίζεται κανονικά. Αν όχι προσδιορίστε τη γεωμετρία του δίσκου (κύλινδροι, κεφαλές και τομείς) και χρησιμοποιήστε την παράμετρο<userinput
>hd=<replaceable
>cylinders</replaceable
>,<replaceable
>heads</replaceable
>,<replaceable
>sectors</replaceable
></userinput
>. </para
><para
>Αν έχετε ένα πολύ παλιό μηχάνημα, και ο πυρήνας ''κρεμάει'' μετά το μήνυμα <computeroutput
>Checking 'hlt' instruction...</computeroutput
>, τότε θα πρέπει να δοκιμάσετε το όρισμα  <userinput
>no-hlt</userinput
> στην εκκίνηση, που απενεργοποιεί αυτόν τον έλεγχο. </para
><para
>Αν η οθόνη σας αρχίζει να εμφανίζει κάποια περίεργη εικόνα κατά την εκκίνηση του πυρήνα, πχ. γίνεται εντελώς λευκή, εντελώς μαύρη ή δείχνει άσχετα έγχρωμα pixel, είναι πιθανόν το σύστημά σας να έχει μια προβληματική κάρτα οθόνης που δεν αλλάζει σωστά σε κατάσταση framebuffer.  Μπορείτε τότε να χρησιμοποιήσετε  τις παραμέτρους εκκίνησης <userinput
>debian-installer/framebuffer=false</userinput
> ή <userinput
>video=vga16:off</userinput
> για να απενεργοποιήσετε την κονσόλα framebuffer. Στην περίπτωση αυτή μόνο η αγγλική γλώσσα θα είναι διαθέσιμη κατά την εγκατάσταση λόγω των περιορισμένων χαρακτηριστικών της κονσόλας. Δείτε το   <xref linkend="boot-parms"/> για λεπτομέρειες. </para>

  <sect3>
  <title
>Πάγωμα του συστήματος κατά το στάδιο ρύθμισης του PCMCIA </title>
<para
>Μερικά μοντέλα φορητών υπολογιστών που παράγονται από τη DELL είναι γνωστό ότι παγώνουν μόλις η διαδικασία ανίχνευσης της συσκευής PCMCIA προσπαθεί να προσπελάσει κάποιες διευθύνσεις υλικού. Αν αντιμετωπίσετε αυτό το πρόβλημα και δενχρειάζεστε την υποστήριξη PCMCIA κατά την εγκατάσταση, μπορείτε να απενεργοποιήσετε την PCMCIA χρησιμοποιώντας την παράμετρο εκκίνησης <userinput
>hw-detect/start_pcmcia=false</userinput
>. Μπορείτε τότε να ρυθμίσετε την PCMCIA μετά την ολοκλήρωση της εγκατάστασης και να αποκλείσετε την περιοχή των πόρων εκείνων που προκαλούν τα προβλήματα. </para
><para
>Εναλλακτικά μπορείτε να εκκινήσετε τον εγκαταστάτη στην κατάσταση ''έμπειρου χρήστη''. Θα ρωτηθείτε τότε να εισάγετε τις επιλογές για την περιοχή των πόρων που χρειάζεται το υλικό σας. Για παράδειγμα, αν έχετε έναν από τους φορητούς υπόλογιστές Dell που προαναφέρθηκαν, θα πρέπει εδώ να εισάγετε την επιλογή <userinput
>exclude port 0x800-0x8ff</userinput
>. Υπάρχει ακόμα και μια λίστα μερικών κοινών επιλογών για την περιοχή των πόρων στή σελίδα <ulink url="http://pcmcia-cs.sourceforge.net/ftp/doc/PCMCIA-HOWTO-2.html#ss2.5"
>System resource settings section of the PCMCIA HOWTO</ulink
>. Σημειώστε ότι θα πρέπει να παραλείψετε τα κόμματα, αν υπάρχουν, όταν εισάγετε αυτή την τιμή στον εγκαταστάτη. </para>
   </sect3>

   <sect3>
   <title
>Πάγωμα του συστήματος κατά το φόρτωμα των αρθρωμάτων USB </title>
<para
>Ο πυρήνας προσπαθεί να εγκαταστήσει κανονικά τα αρθρώματα USB και τον οδηγό του πληκτρολογίου USB ώστε να μπορέσει να υποστηρίξει μερικά όχι διαδεδομένα πληκτρολόγια USB. Υπάρχουν όμως κάποια προβληματικά συστήματα USB στα οποία ο οδηγός ''παγώνει'' κατά τη φόρτωση. Μια πιθανή λύση σε αυτό ίσως είναι η απενεργοποίηση του ελεγκτή USB κατά τη ρύθμιση του BIOS της μητρικής. Μια άλλη επιλογή είναι να δώσει κανείς την παράμετρο <userinput
>debian-installer/probe/usb=false</userinput
>στο προτρεπτικό της εκκίνησης, που θα αποτρέψει τη φόρτωση των αρθρωμάτων. </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="kernel-msgs">
  <title
>Ερμηνεία των μηνυμάτων έναρξης πυρήνα! </title>

<para
>Στη διάρκεια της ακολουθείας της εκκίνησης, μπορεί να δείτε πολλά μηνήματα της μορφης <computeroutput
>can't find <replaceable
>something</replaceable
> </computeroutput
>, ή <computeroutput
> <replaceable
>something</replaceable
> not present</computeroutput
>, <computeroutput
>can't initialize <replaceable
>something</replaceable
> </computeroutput
>, ή ακόμα και <computeroutput
>this driver release depends on <replaceable
>something</replaceable
> </computeroutput
>. Τα περισσότερα από αυτά τα μηνύματα είναι αβλαβή. Τα βλέπετε επειδή ο πυρήνας του συστήματος εγκατάστασης έχει δημιουργηθεί με σκοπο να τρέξει σε υπολογιστές με πολλές και διαφορετικές περιφερειακές συσκευές. Είναι προφανες ότι κανενας υπολογιστης δεν μπορει να εχει ολες τις περιφερειακες συσκευες, οποτε το λειτουργικο συστημα μπορει να εκπέμψει καποια παραπονα στην διαρκεια της αναζητησης αυτών που δεν εχετε. Μπορεί επίσης να παρατηρήσετε μια μικρή διακοπή του συστημάτος. Αυτό συμβαίνει όταν το λειτουργικο συστημα περιμένει την αποκριση μιας συσκευής, και η συσκευή αυτή δεν είναι παρούσα στο σύστημά σας. Εάν βρίσκετε τη διαρκεια εκκινησης του συστηματος απαράδεκτα μακροχρόνια, μπορείτε να δημιουργήσετε έναν προσαρμοσμένο πυρήνα αργότερα (see <xref linkend="kernel-baking"/>). </para>
  </sect2>


  <sect2 id="problem-report">
  <title
>Αναφορά σφαλμάτων</title>
<para
>Εάν περνάτε με επιτυχία την αρχική φάση εκκίνησης αλλά δεν μπορείτε να ολοκληρώσετε την εγκατάσταση, μπορεί να σας φανεί χρήσιμο το μενού αναφοράς σφαλμάτων<phrase condition="sarge"
> Αυτό αντιγράφει αρχεία καταγραφής των σφαλμάτων του συστήματος σε μια δισκέττα που παρέχει ο χρήστης. </phrase
>.<phrase condition="etch"
> Αυτό σας επιτρέπει να αποθηκεύσετε αρχεία καταγραφής των σφαλμάτων του συστήματος και πληροφορίες ρυθμίσεων από τον εγκαταστάτη σε μια δισέττα, ή να τα κατεβάσετε σε έναν a web browser.</phrase
>. Αυτές οι πληροφορίες μπορεί να σας δώσουν ενδείξεις σχετικά με το τί πήγε λάθος και πώς μπορεί να διορθωθεί. Αν υποβάλλετε μια αναφορά σφαλμάτων, πιθανόν να θελήσετε να επισυνάψετε αυτές τις πληροφορίες σ'αυτήν. </para
><para
>Άλλα μηνύματα σχετικά με την εγκατάσταση μπορούν να βρεθούν στο <filename
>/var/log/</filename
> στην διάρκεια της εγκατάστασης, και στο <filename
>/var/log/debian-installer/</filename
> μετά την εκκίνηση και είσοδο του υπολογιστή σας στο εγκατεστημένο σύστημα. </para>
  </sect2>

  <sect2 id="submit-bug">
  <title
>Διαδικασία υποβολής Αναφοράς Εγκατάστασης</title>
<para
>Αν εξακολουθείτε να έχετε προβλήματα, παρακαλούμε να υποβάλλετε μια αναφορά εγκατάστασης. Ενθαρρύνουμε την αποστολή τέτοιων αναφορών ακόμα και στην περίπτωση που η εγκατάσταση ήταν πετυχημένη, ώστε να μπορέσουμε να πάρουμε όσο το δυνατόν περισσότερες πληροφορίες για τον μεγαλύτερο αριθμό διαμορφώσεων υλικού. </para
><para condition="etch"
>Αν έχετε ένα σύστημα Debian που ήδη λειτουργεί, ο ευκολότερος τρόπος για να στείλετε μια αναφορά εγκατάστασης είναι να εγκαταστήσετε τα πακέτα nstallation-report και reportbug (<command
>apt-get install installation-report reportbug</command
>) και να τρέξετε την εντολή <command
>reportbug installation-report</command
>. </para
><para
>Παρακαλούμε χρησιμοποιήστε αυτό το πρότυπο αναφοράς όταν συμπληρώνετε μια αναφορά εγκατάστασης, και αρχειθετήστε την σαν αναφορά σφάλματος για το ψευδοπακέτο <classname
>installation-reports</classname
>, αποστέλοντάς το στη διεύθυνση <email
>submit@bugs.debian.org</email
>. <informalexample
><screen>
Package: installation-reports

Boot method: &lt;How did you boot the installer? CD? floppy? network?&gt;
Image version: &lt;Fill in date and from where you got the image&gt;
Date: &lt;Date and time of the install&gt;

Machine: &lt;Description of machine (eg, IBM Thinkpad R32)&gt;
Processor:
Memory:
Partitions: &lt;df -Tl will do; the raw partition table is preferred&gt;

Output of lspci and lspci -n:

Base System Installation Checklist:
[O] = OK, [E] = Error (please elaborate below), [ ] = didn't try it

Initial boot worked:    [ ]
Configure network HW:   [ ]
Config network:         [ ]
Detect CD:              [ ]
Load installer modules: [ ]
Detect hard drives:     [ ]
Partition hard drives:  [ ]
Create file systems:    [ ]
Mount partitions:       [ ]
Install base system:    [ ]
Install boot loader:    [ ]
Reboot:                 [ ]

Comments/Problems:

&lt;Description of the install, in prose, and any thoughts, comments
      and ideas you had during the initial install.&gt;
</screen
></informalexample
>. Στην αναφορά σφάλματος περιγράψτε ποιό είναι το πρόβλημα, συμπεριλαμβάνοντας το τελευταίο μήνυμα πυρήνα που μπορέσατε να δείτε, στην περίπτωση  μη απόκρισης (κρεμάσματος) του πυρήνα. Περιγράψτε τα βήματα που ακολουθήσατε τα όποια έφεραν το σύστημα σ'αυτή την προβληματική κατάσταση. </para>
  </sect2>
 </sect1>
<!--   End of file boot-installer/trouble.xml -->

</chapter>
<!--   End of file boot-installer/boot-installer.xml -->
