<!-- Start of file administrivia/administrivia.xml -->

<appendix id="administrivia">
 <title
>Administrivia</title>


 <sect1 id="about">
 <title
>Acerca deste Documento</title>

<para
>Este manual foi criado para o debian-installer do Sarge, baseado no manual de instalação do Woody para boot-floppies, que foi baseado em manuais de instalação anteriores, e no manual da distribuição Progeny, que foi lançado sob a GPL em 2003. </para
><para
>Este Documento é escrito em DocBook XML. Os formatos exportados são gerados por vários programas que utilizam informação dos pacotes <classname
>docbook-xml</classname
> e <classname
>docbook-xsl</classname
>. </para
><para
>Para aumentar a facilidade de manter este documento, usamos um número de capacidades do XML, tais como atributos de identidades e perfis. Estes últimos têm o papel semelhante a variáveis e condicionantes em linguagens de programação. A fonte em XML deste documento contém informação para cada arquitectura diferente &mdash; são utilizados perfis de atributos para isolar certas partes de texto que são específicos de cada arquitectura. </para>
 </sect1>

 <sect1 id="contributing">
 <title
>Contribuir para este documento</title>

<para
>Se tem problemas ou sugestões relacionadas com este documento, deverá submeter um relatório de erro deste pacote <classname
>debian-installer-manual</classname
>. Veja o pacote <classname
>reportbug</classname
> ou leia a documentação online do <ulink url="&url-bts;"
>Debian Bug Tracking System</ulink
>. Seria melhor se primeiro pudesse verificar os <ulink url="&url-bts;debian-installer-manual"
> relatórios de erro existentes acerca do debian-installer-manual</ulink
> para verificar se o seu problema já foi detectado. Caso seja o caso, poderá fornecer informação adicional de confirmação ou ajuda para <email
><replaceable
>XXXX</replaceable
>@bugs.debian.org</email
>, onde <replaceable
>XXXX</replaceable
> é o numero para o erro já comunicado. </para
><para
>Melhor ainda, obtenha uma cópia da fonte do DocBook deste documento, e produza patches para ele. A fonte em DocBook deste documento pode ser encontrada no <ulink url="&url-d-i-websvn;"
>WebSVN do debian-installer</ulink
>. Se não está familiarizado com o DocBook, não se preocupe: existe um simples texto no directório manual que o irá ajudar a começar. É como html, mas orientado para o significado do texto mais do que a sua apresentação. Patches submetidos para a mailing list debian-boot (veja abaixo) são bem-vindos. Para instruções de como descarregar as fontes via SVN, veja o <ulink url="&url-d-i-readme;"
>README</ulink
> do directório da fonte. </para
><para
>Por favor <emphasis
>não</emphasis
> contacte os autores deste documento directamente. Existe também uma lista de discussão para o &d-i;, que inclui discussões sobre este manual. A mailing list é <email
>debian-boot@lists.debian.org</email
>. Instruções para a subscrição desta lista podem ser encontradas na página de <ulink url="&url-debian-lists-subscribe;"
>Subscrições de Mailing Lists da Debian</ulink
>; ou então, pode navegar o <ulink url="&url-debian-list-archives;"
>Arquivo de Mailing List da Debian</ulink
> online. </para>

 </sect1>

 <sect1 id="contributors">
 <title
>Maiores Contribuições</title>

<para
>Este Documento foi escrito originalmente por Bruce Perens, Sven Rudolph, Igor Grobman, James Treacy, e Adam Di carlo. Sebastian Ley escreveu o Howto de Instalação. Muitos, muitos utilizadores e programadores de Debian contribuíram para este documento. Deve ser feita uma nota especial para Michael Schimtz (suporte para m68k), Frank Neummann (Autor original do <ulink url="&url-m68k-old-amiga-install;"
>manual de instalação para Amiga</ulink
>), Arto Astala, Eric Delaunay/Ben Collins (informação sobre SPARC), Tapio Lehtonen, e Stéphane Bortzmeyer pelas numerosas edições e textos. Nós temos que agradecer a Pascal Le Bail que informação útil sobre como iniciar a partir de drives USB. Miroslav Kuře documentou muitas das novas funcionalidades do debian-installer do Sarge. </para
><para
>Textos e informação extremamente útil foi encontrada no HOWTO de Jim Mintha para iniciar utilizando a rede (URL não disponível), no <ulink url="&url-debian-faq;"
>Debian FAQ</ulink
>, no <ulink url="&url-m68k-faq;"
>Linux/m68k FAQ</ulink
>, no <ulink url="&url-sparc-linux-faq;"
>Linux for SPARC Processors FAQ</ulink
>, no <ulink url="&url-alpha-faq;"
>Linux/Alpha FAQ</ulink
>, entre outros. Os maintainers destes recursos disponíveis livremente e ricas fontes de informação devem ser reconhecidos. </para
><para
>Neste manual a secção de instalações chrooted (<xref linkend="linux-upgrade"/>) derivou em parte de documentos com copyright de Karsten M. Self. </para
><para arch="i386"
>Neste manual a secção de instalações através de plip (<xref linkend="plip"/> foi baseada no <ulink url="&url-plip-install-howto;"
>PLIP-Install-HOWTO</ulink
> por Gilles Lamiral. </para>
 </sect1>

 <sect1 id="trademarks">
 <title
>Reconhecimento de Marcas Registadas</title>
<para
>Todas as marcas registadas são propriedade dos seus respectivos donos. </para>
 </sect1>
</appendix>

<!--   End of file administrivia/administrivia.xml -->
