<!-- Start of file welcome/welcome.xml -->

<chapter id="welcome"
><title
>Καλώς ήλθατε στο Debian</title>
<para
>Το κεφάλαιο αυτό παρέχει μια επισκόπηση του Σχεδίου Debian και του &debian;. Αν γνωρίζετε ήδη στοιχεία για την ιστορία του Σχεδίου Debian και της διανομής &debian;, περάστε άφοβα στο επόμενο κεφάλαιο. </para>


<!-- Start of file welcome/what-is-debian.xml -->

 <sect1 id="what-is-debian">
 <title
>Τι είναι το Debian;</title>
<para
>Το Debian είναι ένας εξ ολοκλήρου εθελοντικός οργανισμός αφιερωμένος στην ανάπτυξη ελεύθερου λογισμικού και στην προώθηση των ιδεωδών του Ιδρύματος Ελεύθερου Λογισμικού(FSF).Το Debian Project ξεκίνησε το 1993, όταν ο Ian Murdock εξέδωσε μια ανοιχτή πρόσκληση σε δημιουργούς λογισμικού να συμβάλλουν σε μια πλήρη και συνεκτική διανομή λογισμικού βασιζόμενη στον σχετικά νέο τότε πυρήνα Linux. Αυτή η σχετικά μικρή και ενθουσιώδης ομάδα αφοσιωμένων ανθρώπων, που χρηματοδοτήθηκε αρχικά από το <ulink url="&url-fsf-intro;"
>Free Software Foundation</ulink
> και επηρεάστηκε από τη φιλοσοφία του Σχεδίου <ulink url="&url-gnu-intro;"
>GNU</ulink
>, αναπτύχθηκε όλα αυτά τα χρόνια σε έναν οργανισμό με περίπου &num-of-debian-developers; <firstterm
>Debian Developers</firstterm
>. </para
><para
>Οι Developers του Debian εμπλέκονται σε διάφορες δραστηριότητες, μεταξύ άλλων την διαχείριση των <ulink url="&url-debian-home;"
>Web</ulink
> και <ulink url="&url-debian-ftp;"
>FTP</ulink
> δικτυακών τόπων, γραφικό σχεδιασμό, νομική ανάλυση των αδειών λογισμικού, γράψιμο τεκμηρίωσης, και, φυσικά, την συντήρηση των πακέτων του λογισμικού. </para
><para
>Για την προώθηση της φιλοσοφίας μας και την προσέλκυση προγραμματιστών που πιστεύουν στις αρχές που το Debian αντιπροσωπεύει, το Σχέδιο Debian έχει δημοσιεύσει έναν αριθμό κειμένων που σκιαγραφούν τις αξίες μας και χρησιμεύουν σαν οδηγοί του τι σημαίνει να είναι κάποιος προγραμματιστής του Debian: <itemizedlist>
<listitem
><para
>Το <ulink url="&url-social-contract;"
>Κοινωνικό Συμβόλαιο του Debian</ulink
> είναι μια διακήρυξη των δεσμεύσεων του Debian προς την κοινότητα του Ελεύθερου Λογισμικού. Οποιοσδήποτε συμφωνεί στην τήρηση του Κοινωνικού Συμβολαίου μπορεί να γίνει ένας <ulink url="&url-new-maintainer;"
>συντηρητής</ulink
>.  Οποιοσδήποτε συντηρητής μπορεί να εισάγει καινούριο λογισμικό στο Debian &mdash; με την προϋπόθεση ότι το λογισμικό αυτό πληροί τα κριτήρια του να είναι ελεύθερο, και ότι το πακέτο ακολουθεί τα ποιοτικά πρότυπά μας. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Οι <ulink url="&url-dfsg;"
>Οδηγίες του Debian για το Ελεύθερο Λογισμικό</ulink
> είναι μια ξεκάθαρη και περιεκτική διατύπωση των κριτηρίων  του Debian για το ελεύθερο λογισμικό. Το DFSG είναι ένα κείμενο με μεγάλη επιρροή στο Κίνημα του Ελεύθερου Λογισμικού,και ήταν η βάση για τον <ulink url="&url-osd;"
>Ορισμό του Ανοιχτού Κώδικα</ulink
>. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Το <ulink url="&url-debian-policy;"
>Εγχειρίδιο Πολιτικής του Debian</ulink
> είναι ένας εκτενής προσδιορισμός των ποιοτικών προτύπων του  Debian Project. </para
></listitem>
</itemizedlist>
</para
><para
>Οι προγραμματιστές του Debian συμμετέχουν επίσης και σε διάφορα άλλα project;μερικά αφορούν  συγκεκριμένα το Debian, μερικά άλλα περιλαμβάνουν μέρος ή το σύνολο της κοινότητας του Linux. Μερικά παραδείγματα περιλαμβάνουν τα: <itemizedlist>
<listitem
><para
>Το <ulink url="&url-lsb-org;"
>Linux Standard Base</ulink
>(LSB) είναι ένα σχέδιο με στόχο την προτυποποίηση του βασικού συστήματος GNU/Linux,που θα δώσει τη δυνατότητα σε τρίτους προγραμματιστές λογισμικού ή hardware να σχεδιάζουν εύκολα προγράμματα και συσκευές για το Linux γενικά, παρά για μια συγκεκριμένη διανομή GNU/Linux. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Το <ulink url="&url-fhs-home;"
>Filesystem Hierarchy Standard</ulink
> (FHS) είναι μια προσπάθεια για την προτυποποίηση της οργάνωσης του συστήματος αρχείων Linux. Το FHS θα επιτρέψει στους δημιουργούς λογισμικού να επικεντρώσουν τις προσπάθειές τους στο σχεδιασμό προγραμμάτων, χωρίς να έχουν να ανησυχούν για τον τρόπο εγκατάστασης του πακέτου στις διαφορετικές διανομές GNU/Linux. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Το <ulink url="&url-debian-jr;"
>Debian Jr.</ulink
> είναι ένα εσωτερικό σχέδιο, με στόχο τη διασφάλιση του ότι το Debian έχει κάτι να προσφέρει στους νεαρότερους χρήστες μας. </para
></listitem>
</itemizedlist>

</para
><para
>Για γενικότερες πληροφορίες σχετικά με το Debian, δείτε το <ulink url="&url-debian-faq;"
>Debian FAQ</ulink
>. </para>

 </sect1>

<!--   End of file welcome/what-is-debian.xml -->

<!-- Start of file welcome/what-is-linux.xml -->

 <sect1 id="what-is-linux">
 <title
>Τι είναι το GNU/Linux;</title>
<para
>Το Linux είναι ένα λειτουργικό σύστημα: μια σειρά προγραμμάτων που σας επιτρέπουν να αλληλεπιδράσετε με τον υπολογιστή σας και να τρέχετε άλλα προγράμματα. </para
><para
>Ένα λειτουργικό σύστημα αποτελείται από διαφορά βασικά προγράμματα που χρειάζεται ο υπολογιστής σας ώστε να επικοινωνεί και να λαμβάνει οδηγίες από τους χρήστες; να διαβάζει και να γράφει δεδομένα σε σκληρούς δίσκους, ταινίες και εκτυπωτές; να ελέγχει τη χρήση της μνήμης; και να τρέχει άλλο λογισμικό. Το πιο σημαντικό κομμάτι ενός λειτουργικού συστήματος είναι ο πυρήνας. Σε ένα σύστημα GNU/Linux, το Linux είναι το συστατικό του πυρήνα.  Το υπόλοιπο σύστημα συνίσταται από άλλα προγράμματα, πολλά από τα οποία έχουν γραφτεί από ή για το Σχέδιο GNU. Επειδή ο πυρήνας Linux δεν αποτελεί από μόνο του ένα λειτουργικό σύστημα που μπορεί να δουλέψει, προτιμούμε τον όρο<quote
>GNU/Linux</quote
> για να αναφερόμαστε σε συστήματα στα οποία πολλοί άνθρωποι αναφέρονται συνήθως σαν <quote
>Linux</quote
>. </para
><para
>Το Linux έχει φτιαχτεί με πρότυπο το λειτουργικό σύστημα Unix.  Από την αρχή, το Linux σχεδιάστηκε για να είναι ένα multi-tasking, πολυχρηστικό σύστημα. Αυτά είναι αρκετά για να κάνουν το  Linux διαφορετικό από άλλα γνωστά λειτουργικά συστήματα.  Όμως, το Linux είναι διαφορετικό περισσότερο από όσο φαντάζεστε. Σε αντίθεση με άλλα λειτουργικά συστήματα, το Linux δεν ανήκει σε κανέναν. Μεγάλο μέρος της ανάπτυξής του γίνεται από άμισθους εθελοντές. </para
><para
>Η ανάπτυξη αυτού που αργότερα έγινε Linux, άρχισε το 1984, όταν το <ulink url="http://www.gnu.org/"
>Free Software Foundation</ulink
> άρχισε την ανάπτυξη για ένα ελεύθερο Unix-like λειτουργικό σύστημα. </para
><para
>Το Σχέδιο GNU έχει αναπτύξει ένα περιεκτικό σύνολο από εργαλεία ελεύθερου λογισμικού που μπορούν να χρησιμοποιηθούν από Unix&trade; ή Unix-like λειτουργικά συστήματα όπως το Linux.  Αυτά τα εργαλεία επιτρέπουν στους χρήστες να εκτελούν μια διάφορα καθήκοντα που ποικίλουν από τα πιο πεζά (όπως η αντιγραφή ή η διαγραφή αρχείων από το σύστημα) σε πιο πολύπλοκα/arcane (όπως το γράψιμο και η μεταγλώτισση προγραμμάτων ή η πραγματοποίηση περίπλοκων διορθώσεων σε μια ποικιλία τύπων κειμένων). </para
><para
>Αν και είναι πολλές οι ομάδες και τα μεμονωμένα άτομα που έχουν συνεισφέρει στο Linux, η μεγαλύτερη συνεισφορά προέρχεται ακόμα από το Free Software Foundation, που δημιούργησε όχι μόνο τα περισσότερα από τα εργαλεία που χρησιμοποιούνται στο Linux, αλλά επίσης τη φιλοσοφία και την κοινότητα που έκανε εφικτή την ύπαρξη του. </para
><para
>Ο <ulink url="&url-kernel-org;"
>πυρήνας του Linux </ulink
>πρωτοεμφανίστηκε το 1991, όταν ένας Φινλανδός φοιτητής πληροφορικής, ο Linus Torvalds, ανακοίνωσε μια πρώιμη έκδοση ενός πυρήνα για αντικατάσταση του Minix στην ομάδα Νέων Usenet<userinput
>comp.os.minix</userinput
>.  Δείτε και τη σελίδα του Linux International <ulink url="&url-linux-history;"
>Linux History Page</ulink
>. </para
><para
>Ο Linus Torvalds συνεχίζει να συντονίζει τη δουλειά αρκετών εκατοντάδων  προγραμματιστών με τη βοήθεια μερικών έμπιστων βοηθών. Μια εξαιρετική εβδομαδιαία περίληψη των συζητήσεων στη λίστα <userinput
>linux-kernel</userinput
> είναι το <ulink url="&url-kernel-traffic;"
>Kernel Traffic</ulink
>. Περισσότερες πληροφορίες για τη λίστα <userinput
>linux-kernel</userinput
>  μπορούν να βρεθούν στη σελίδα <ulink url="&url-linux-kernel-list-faq;"
>linux-kernel mailing list FAQ</ulink
>. </para
><para
>Οι χρήστες του Linux έχουν τεράστια ελευθερία επιλογής για το λογισμικό τους. Για παράδειγμα, μπορούν να διαλέξουν από μια δωδεκάδα διαφορετικών κελυφών εντολών και αρκετά γραφικά περιβάλλοντα γραφείου. Αυτή η επιλογή μοιάζει μαγική στους χρήστες άλλων λειτουργικών συστημάτων, που δεν έχουν συνηθίσει στη σκέψη ότι το κέλυφος ή η επιφάνεια εργασίας είναι κάτι που μπορούν να αλλάξουν. </para
><para
>Το Linux έχει επίσης λιγότερες πιθανότητες κολλήματος, μεγαλύτερη ικανότητα ταυτόχρονης εκτέλεσης περισσότερων από ένα προγράμματα, και είναι πιο ασφαλές από πολλά λειτουργικά συστήματα. Με τα πλεονεκτήματα αυτά, το Linux είναι το ταχύτερα διαδεδομένο λειτουργικό σύστημα στην αγορά των server συστημάτων. Πρόσφατα, το  Linux έχει αρχίσει να γίνεται δημοφιλές και μεταξύ των χρηστών στο σπίτι και τις επιχειρήσεις. </para>

 </sect1>

<!--   End of file welcome/what-is-linux.xml -->

<!-- Start of file welcome/what-is-debian-linux.xml -->

 <sect1 id="what-is-debian-linux">
 <title
>Τι είναι το &debian;?</title>
<para
>Ο συνδυασμός της φιλοσοφίας και της μεθοδολογίας του Debian και των εργαλείων του GNU, του πυρήνα του Linux, και άλλου σημαντικού ελεύθερου λογισμικού, σχηματίζουν μια μοναδική διανομή λογισμικού που ονομάζεται &debian;. Αυτή η διανομή αποτελείται από μεγάλο αριθμό<emphasis
>πακέτων</emphasis
>.  Κάθε πακέτο στη διανομή περιέχει εκτελέσιμα, σενάρια, τεκμηρίωση, πληροφορίες για ρυθμίσεις, και έχει ένα <emphasis
>συντηρητή</emphasis
> που είναι ο κυρίως υπεύθυνος ώστε το πακέτο να διατηρείται πάντα ενημερωμένο, να παρακολουθεί τις αναφορές σφαλμάτων, και να επικοινωνεί με τον upstream συγγραφέα του πακέτου του λογισμικού. Η εξαιρετικά μεγάλη βάση χρηστών, σε συνδυασμό με το σύστημα παρακολούθησης σφαλμάτων εγγυάται ότι τα προβλήματα βρίσκονται και διορθώνονται γρήγορα. </para
><para
>Η προσοχή του Debian στη λεπτομέρεια μας επιτρέπει να παράγουμε μια υψηλής ποιότητας, σταθερή και κλιμακούμενη διανομή. Οι εγκαταστάσεις μπορούν να ρυθμιστούν εύκολα για να εξυπηρετήσουν διαφορετικούς ρόλους, από απογυμνωμένα firewalls μέχρι desktop επιστημονικούς σταθμούς εργασίας και high-end δικτυακούς servers. </para
><para
>Το Debian είναι εξαιρετικά δημοφιλές μεταξύ των προχωρημένων χρηστών λόγω της τεχνικής αρτιότητάς του και της βαθιάς προσήλωσής του στις ανάγκες και τις προσδοκίες της κοινότητας του Linux. Το Debian εισήγαγε επίσης στο Linux πολλά γνωρίσματα που τώρα αποτελούν κοινό τόπο. </para
><para
>Για παράδειγμα, το Debian ήταν η πρώτη διανομή Linux που συμπεριέλαβε ένα σύστημα διαχείρισης πακέτων για εύκολη εγκατάσταση και αφαίρεση του λογισμικού. Ήταν επίσης η πρώτη διανομή που μπορούσε να αναβαθμιστεί χωρίς να απαιτεί επανεγκατάσταση. </para
><para
>Το Debian εξακολουθεί να έχει ηγετική θέση στην ανάπτυξη του Linux. Η διαδικασία ανάπτυξής του είναι ένα παράδειγμα του πόσο καλά μπορεί να δουλέψει το μοντέλο της ανάπτυξης του Ανοιχτού Κώδικα &mdash; ακόμα και σε πολύπλοκα καθήκοντα όπως το χτίσιμο και η συντήρηση ενός πλήρους λειτουργικού συστήματος. </para
><para
>Το γνώρισμα που περισσότερο από όλα ξεχωρίζει το Debian από άλλες διανομές Linux είναι το σύστημα διαχείρισης των πακέτων του. Αυτά τα εργαλεία δίνουν στο διαχειριστή ενός συστήματος Debian πλήρη έλεγχο πάνω στα πακέτα που είναι εγκατεστημένα στο σύστημα,μαζί με την δυνατότητα να εγκαταστήσει ένα μεμονωμένο πακέτο ή να ενημερώσει αυτόματα ολόκληρο το λειτουργικό σύστημα.Μεμονωμένα πακέτα προφυλάσσονται επίσης από το να ενημερωθούν. Μπορείτε ακόμα να ενημερώσετε το σύστημα διαχείρισης των πακέτων για πακέτα που έχετε φτιάξει μόνος σας και τις εξαρτήσεις που ικανοποιούν. </para
><para
>Για να προστατευθεί το σύστημά σας απέναντι σε <quote
>δούρειους ίππους</quote
> και άλλο επικίνδυνο λογισμικό, οι Debian servers επαληθεύουν ότι τα πακέτα που ανεβαίνουν προέρχονται από τους εγγεγραμμένους συντηρητές τους.  Οι δημιουργοί των πακέτων του Debian προσέχουν ιδιαίτερα να διαμορφώνουν τα πακέτα τους με ένα ασφαλή τρόπο. Όταν προβλήματα ασφαλείας εμφανιστούν στα πακέτα που κυκλοφορούν, οι διορθώσεις διατίθενται συνήθως πολύ γρήγορα.  Με τις απλές επιλογές ενημέρωσης του Debian, οι διορθώσεις ασφαλείας μπορούν να κατέβουν και να εγκατασταθούν αυτόματα από το Διαδίκτυο. </para
><para
>Ο κύριος, και καλίτερος, τρόπος για να έχετε υποστήριξη για το &debian;σύστημά σας και να επικοινωνήσετε με τους Προγραμματιστές του Debian είναι μέσω των πολυάριθμων λιστών αλληλογραφίας που συντηρεί το Debian Project (υπάρχουν περισσότερες από &num-of-debian-maillists; τη στιγμή που γράφεται αυτό το κείμενο). Ο ευκολότερος τρόπος για να γραφτεί κανείς σε μια ή περισσότερες από αυτές τις λίστες είναι με μια επίσκεψη στη σελίδα <ulink url="&url-debian-lists-subscribe;"
>Εγγραφή στις λίστες αλληλογραφίας του Debian </ulink
> και η συμπλήρωση της αίτησης που θα βρείτε εκεί. </para>

 </sect1>
<!--   End of file welcome/what-is-debian-linux.xml -->

<!-- Start of file welcome/what-is-debian-hurd.xml -->

<!-- conditionalised because the hurd port is not yet an official debian
release -->
 <sect1 id="what-is-debian-hurd" condition="unofficial-build">
 <title
>Τι είναι το Debian GNU/Hurd?</title>

<para
>Το Debian GNU/Hurd είναι ένα σύστημα Debian GNU που αντικαθιστά τον μονολιθικό πυρήνα του Linux με το GNU Hurd &mdash; ένα σύνολο servers που τρέχουν πάνω από τον μικροπυρήνα GNU Mach.  Το Hurd δεν έχει ακόμα ολοκληρωθεί, και είναι ακατάλληλο για καθημερινή χρήση, αλλά η ανάπτυξή του συνεχίζεται. Το Hurd αναπτύσσεται προς το παρόν μόνο για  την αρχιτεκτονική i386, αν και μεταφορά του σε άλλες αρχιτεκτονικές θα γίνει από τη στιγμή που το σύστημα γίνει πιο σταθερό. </para
><para
>Για περισσότερες πληροφορίες, δείτε τη <ulink url="http://www.debian.org/ports/hurd/"
>Σελίδα εκδόσεων του Debian GNU/Hurd </ulink
>και τη λίστα αλληλογραφίας  <email
>debian-hurd@lists.debian.org</email
>. </para>

 </sect1>
<!--   End of file welcome/what-is-debian-hurd.xml -->

<!-- Start of file welcome/getting-newest-inst.xml -->

 <sect1 id="getting-newest-inst">
 <title
>Αποκτώντας το Debian</title>

<para
>Για πληροφορίες σχετικά με το πώς να κατεβάσετε το &debian; από το Διαδίκτυο ή από που μπορείτε να αγοράσετε επίσημα CD του Debian, κοιτάξτε τη <ulink url="&url-debian-distrib;"
>σελίδα της Διανομής </ulink
>. Η <ulink url="&url-debian-mirrors;"
>λίστα των ειδώλων του Debian </ulink
> περιέχει ένα πλήρες σύνολο των επίσημων καθρεφτών του Debian. </para
><para
>Το Debian μπορεί να αναβαθμιστεί πολύ εύκολα μετά την εγκατάσταση.  Η διαδικασία εγκατάστασης θα σας βοηθήσει να ρυθμίσετε το σύστημά σας ώστε να μπορείτε να το αναβαθμίσετε, αν χρειαστεί, μετά την ολοκλήρωση της εγκατάστασης. </para>

 </sect1>
<!--   End of file welcome/getting-newest-inst.xml -->

<!-- Start of file welcome/getting-newest-doc.xml -->

 <sect1 id="getting-newest-doc">
 <title
>Αποκτώντας την νεώτερη έκδοση αυτού του κειμένου</title>

<para
>Το κείμενο αυτό αναθεωρείται διαρκώς. Βεβαιωθείτε ότι ελέγχετε τις <ulink url="&url-release-area;"
>σελίδες &release; της Debian</ulink
> για τις πιο πρόσφατες πληροφορίες σχετικά με την έκδοση &release; του συστήματος Debian GNU/Linux. Νεώτερες εκδόσεις  του εγχειριδίου εγκατάστασης είναι επίσης διαθέσιμες από το  <ulink url="&url-install-manual;"
>επίσημες σελίδες Εγχειριδίου Εγκατάστασης</ulink
>. </para>

 </sect1>
<!--   End of file welcome/getting-newest-doc.xml -->

<!-- Start of file welcome/doc-organization.xml -->

 <sect1 id="doc-organization">
 <title
>Οργάνωση αυτού του κειμένου</title>

<para
>Σκοπός αυτού του κειμένου είναι να χρησιμεύσει σαν ένα εγχειρίδιο για τους χρήστες που πρωτο χρησιμμοποιούν το  Debian. Κάνει έτσι όσο το δυνατόν λιγότερες υποθέσεις σχετικά με το επίπεδο των ικανοτήτων που έχετε. Παρόλα αυτά υποθέτουμε ότι έχετε μια γενική γνώση για το πώς λειτουργεί το hardware στον υπολογιστή σας. </para
><para
>Οι έμπειροι χρήστες μπορούν επίσης να βρουν στο κείμενο αυτό ενδιαφέρουσες αναφορές, όπως ελάχιστα μεγέθη για μια εγκατάσταση, λεπτομέρειες για το hardware που υποστηρίζεται από το σύστημα εγκατάστασης του Debian κ.ο.κ. Ενθαρρύνουμε τους έμπειρους χρήστες να ρίξουν μια ματιά στο κείμενο. </para
><para
>Γενικά, το κείμενο ακολουθεί μια γραμμική διάταξη, οδηγώντας σας στη διαδικασία εγκατάστασης από την αρχή ως το τέλος. Εδώ είναι τα βήματα της εγκατάστασης του &debian;, και οι ενότητες του κειμένου που σχετίζονται με κάθε βήμα: <orderedlist>
<listitem
><para
>Αποφασίστε αν το hardware ικανοποιεί τις απαιτήσεις της χρήσης του συστήματος εγκατάστασης, στο <xref linkend="hardware-req"/>. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Κάντε Backup στο σύστημά σας, κάντε κάθε απαραίτητο σχεδιασμό και ρύθμιση του hardware πριν την εγκατάσταση του Debian, στο <xref linkend="preparing"/>. Αν προετοιμάζετε ένα  σύστημα με πολλά λειτουργικά συστήματα, ίσως να χρειαστεί να κατατμήσετε το σκληρό σας δίσκο για να χρησιμοποιηθεί από το Debian. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Στο <xref linkend="install-methods"/>, θα βρείτε τα απαραίτητα αρχεία για τη μέθοδο εγκατάστασης που θέλετε. </para
></listitem>
<listitem
><para
><xref linkend="boot-installer"/> περιγράφει τον τρόπο εκκίνησης στο σύστημα εγκατάστασης. Το κεφάλαιο αυτό εξετάζει επίσης διαδικασίες επίλυσης επιπλοκών σε περίπτωση προβλημάτων σε αυτό το βήμα. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Κάντε την πραγματική εγκατάσταση σύμφωνα με το κεφάλαιο <xref linkend="d-i-intro"/>. Αυτό περιλαμβάνει την επιλογή της γλώσσας σας, την ρύθμιση των αρθρωμάτων για τους οδηγούς περιφερειακών, ρύθμιση της δικτυακής σύνδεσης σας, ώστε τα υπόλοιπα αρχεία εγκατάστασης να μπορούν να ληφθούν από έναν Debian server (αν δεν κάνετε την εγκατάσταση από ένα CD), διαμέριση των σκληρών δίσκων σας και εγκατάσταση ενός ελάχιστου χρηστικού συστήματος. (Κάποιο υπόβαθρο για την διαμόρφωση των κατατμήσεων για το σύστημά σας Debian δίνεται στο κεφάλαιο <xref linkend="partitioning"/>.) </para
></listitem>
<listitem
><para
>Εκκινήσετε στο μόλις εγκατεστημένο σύστημά σας και εκτελέστε μερικά ακόμα επιπρόσθετα καθήκοντα ρύθμισης , από το κεφάλαιο <xref linkend="boot-new"/>. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Εγκαταστήστε επιπρόσθετο λογισμικό στο <xref linkend="install-packages"/>. </para
></listitem>
</orderedlist>

</para
><para
>Όταν έχετε εγκαταστήσει το σύστημά σας, μπορείτε να διαβάσετε το <xref linkend="post-install"/>. Αυτό το κεφάλαιο εξηγεί που να κοιτάξετε για να βρείτε περισσότερες πληροφορίες για το Unix και το Debian, και πώς να αντικαταστήσετε τον πυρήνα σας. </para
><para
>Τέλος, πληροφορίες σχετικά με το κείμενο αυτό και το πώς να συνεισφέρετε σε αυτό μπορείτε να βρείτε στο <xref linkend="administrivia"/>. </para>

 </sect1>

 <sect1 condition="FIXME">
 <title
>Η Βοήθειά σας στην συγγραφή τεκμηρίωσης είναι Ευπρόσδεκτη</title>

<para
>Οποιαδήποτε βοήθεια, υποδείξεις, και κυρίως διορθώσεις εκτιμούνται ιδιαίτερα. Χρηστικές εκδόσεις του κειμένου αυτού μπορούν να βρεθούν στο <ulink url="&url-install-manual;"
></ulink
>. Εκεί θα βρείτε μια λίστα με όλες τις διαφορετικές αρχιτεκτονικές και γλώσσες στις οποίες είναι διαθέσιμο το κείμενο αυτό. </para
><para
>Ο κώδικας είναι επίσης διαθέσιμος δημόσια; κοιτάξτε για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με το πώς να συνεισφέρετε στο <xref linkend="administrivia"/>. Δεχόμαστε με ευχαρίστηση υποδείξεις, σχόλια, διορθώσεις και αναφορές σφαλμάτων (χρησιμοποιήστε το πακέτο &d-i; για σφάλματα, ελέγξτε όμως πριν αν το πρόβλημα έχει ήδη αναφερθεί). </para>
 </sect1>
<!--   End of file welcome/doc-organization.xml -->

<!-- Start of file welcome/about-copyright.xml -->

 <sect1>
<title
>Σχετικά με τα Πνευματικά Δικαιώματα και τις Άδειες Χρήσης </title>

<para
>Είμαστε βέβαιοι ότι έχετε διαβάσει μερικές από τις άδειες που έρχονται με τα περισσότερα προγράμματα εμπορικού λογισμικού &mdash; λένε συνήθως ότι μπορείτε μόνο να αντιγράψετε το λογισμικό σε ένα μοναδικό υπολογιστή. Η άδεια χρήσης αυτού του συστήματος δεν είναι καθόλου όπως αυτές. Σας ενθαρρύνουμε να βάλετε ένα αντίγραφο του σε κάθε υπολογιστή στο σχολείο σας ή στον τόπο δουλειάς σας. Δανέιστε ένα μέσο της εγκατάστασης στους φίλους σας και βοηθήστε τους να το εγκαταστήσουν στους υπολογιστές τους. Μπορείτε ακόμα να φτιάξετε χιλιάδες αντίγραφά τους και να τα <emphasis
>πουλήσετε</emphasis
> &mdash; αν και με μερικούς περιορισμούς. Η ελευθερία σας να εγκαταστήσετε και να χρησιμοποιήσετε το σύστημα πηγάζει άμεσα από το γεγονός ότι το Debian βασίζεται σε <emphasis
>ελεύθερο λογισμικό</emphasis
>. </para
><para
>Το να αποκαλείται το λογισμικό <emphasis
>ελεύθερο</emphasis
>δεν σημαίνει ότι δεν καλύπτεται από πνευματικά δικαιώματα ούτε σημαίνει ότι τα CD που περιέχουν τέτοιο λογισμικό πρέπει να διανείμονται χωρίς επιβάρυνση. Εν μέρει, ελεύθερο λογισμικό σημαίνει ότι οι άδειες των μεμονωμένων προγραμμάτων δεν απαιτούν να πληρώσετε για το προνόμιο της διανομής ή της χρήσης αυτών των προγραμμάτων. Ελεύθερο λογισμικό σημαίνει επίσης ότι όχι μόνο κάποιος μπορεί να επεκτείνει, προσαρμόσει και να τροποποιήσει το λογισμικό αλλά ότι μπορούν επίσης να διανείμουν τα αποτελέσματα της δουλειάς τους. <note
><para
>Σημειώστε ότι το Debian project σαν μια πραγματική προσφορά στους χρήστες τους έχει διαθέσιμα μερικά πακέτα που δεν πληρούν τα κριτήριά μας για να είναι ελεύθερα. Αυτά τα πακέτα δεν είναι όμως μέρος της επίσημης διανομής και είναι διαθέσιμα μόνο από τις περιοχές<userinput
>contrib</userinput
> και <userinput
>non-free</userinput
> στους καθρέφτες του Debian ή σε CD τρίτων, δείτε το <ulink url="&url-debian-faq;"
>Debian FAQ</ulink
> και στην ενότητα <quote
>The Debian FTP archives</quote
> για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με τη διάταξη και τα περιεχόμενα των αρχειοθηκών. </para
></note>

</para
><para
>Πολλά από τα προγράμματα στο σύστημα διανέμονται με την άδεια χρήσης <emphasis
>GNU</emphasis
> <emphasis
>General Public License</emphasis
>, που συχνά αναφέρεται απλά σαν <quote
>the GPL</quote
>.Η άδεια GPL απαιτεί να δίνετε τον <emphasis
>πηγαίο κώδικα</emphasis
> των προγραμμάτων όποτε διανέμετε ένα εκτελέσιμο αντίγραφο του προγράμματος. Η πρόνοια αυτή της άδειας διασφαλίζει ότι οποιοσδήποτε χρήστης θα είναι σε θέση να τροποποιήσει το λογισμικό. Εξαιτίας αυτής της πρόνοιας, ο πηγαίος κώδικας <footnote
> <para
> Για πληροφορίες σχετικά με το πώς να εντοπίσετε, να αποσυμπιέσετε και να φτιάξετε εκτελέσιμα από τα πακέτα πηγαίου κώδικα του Debian δείτε το <ulink url="&url-debian-faq;"
>Debian FAQ</ulink
>, και στην ενότητα <quote
>Basics of the Debian Package Management System</quote
>. </para
> </footnote
> όλων αυτών των προγραμμάτων είναι διαθέσιμος στο σύστημα Debian. </para
><para
>Υπάρχουν αρκετές ακόμα άλλες μορφές διατυπώσεων πνευματικών δικαιωμάτων και αδειών λογισμικού που χρησιμοποιούνται σε προγράμματα στο Debian. Μπορείτε να βρείτε τα δικαιώματα και τις άδειες για κάθε πακέτο που είναι εγκατεστημένο στο σύστημά σας κοιτάζοντας στο αρχείο <filename
>/usr/share/doc/<replaceable
>package-name</replaceable
>/copyright </filename
> μετά την εγκατάσταση του πακέτου αυτού στο σύστημά σας. </para
><para
>Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με τις άδειες και το πώς το Debian προσδιορίζει το αν ένα λογισμικό είναι αρκετά ελεύθερο ώστε να περιληφθεί στην κύρια διανομή, δείτε το <ulink url="&url-dfsg;"
>Debian Free Software Guidelines</ulink
>. </para
><para
>Η πιο σημαντική νομική σημείωση είναι ότι το λογισμικό αυτό έρχεται <emphasis
>χωρίς καμμιά εγγύηση</emphasis
>. Οι προγραμματιστές που δημιούργησαν το λογισμικό αυτό το έκαναν προς όφελος της κοινότητας. Δεν παρέχεται καμμιά εγγύηση σχετικά με την καταλληλότητα του λογισμικού αυτού για οποιονδήποτε συγκεκριμένο σκοπό. Όμως, αφού το λογισμικό αυτό είναι ελεύθερο, έχετε την δύναμη να το τροποποιήσετε ώστε να ταιριάξει στις ανάγκες σας &mdash; και να χαρείτε τα πλεονεκτήματα από τις αλλάγές που έχουν κάνει άλλοι επεκτείνοντας έτσι το λογισμικό κατά αυτόν τον τρόπο. </para>
 </sect1>
<!--   End of file welcome/about-copyright.xml -->

</chapter>
<!--   End of file welcome/welcome.xml -->
