<!-- Start of file preparing/preparing.xml -->

<chapter id="preparing">
 <title
>Πριν την εγκατάσταση του Debian</title>
<para
>Tο κεφάλαιο αυτό ασχολείται την προετοιμασία που πρέπει να κάνετε για την εγκατάσταση του Debian πριν καν ξεκινήσετε τον εγκαταστάτη. Αυτή περιλαμβάνει την διάσωση των δεδομένων σας, την συγκέντρωση πληροφοριών για το υλικό του συστήματος και τον εντοπισμό οποιασδήποτε αναγκαίας πληροφορίας. </para>


<!-- Start of file preparing/install-overview.xml -->

 <sect1 id="install-overview">
 <title
>Επισκόπηση της Διαδικασίας Εγκατάστασης</title>
<para
>Καταρχήν μια σημείωση για τις επανεγκαταστάσεις. Με το Debian είναι πολύ σπάνια η περίπτωση που θα χρειαστείτε να κάνετε μια πλήρη επανεγκατάσταση του συστήματός σας. Τις περισσότερες φορές μια βλάβη του σκληρού δίσκου είναι η πιο κοινή αιτία. </para
><para
>Αρκετά άλλα γνωστά λειτουργικά συστήματα μπορεί να απαιτούν μια πλήρη εγκατάσταση μετά από κάποιες κρίσιμες βλάβες ή όταν πρέπει να γίνει αναβάθμιση σε μια καινούρια έκδοση του λειτουργικού. Ακόμα κι αν δεν χρειαστεί να κάνετε μια καινούρια εγκατάσταση, συχνά τα προγράμματα που χρησιμοποιείτε πρέπει να επανεγκατασταθούν για να δουλέψουν σωστά με το καινούριο λειτουργικό σύστημα. </para
><para
>Με το &debian;, είναι πολύ πιο πιθανό ότι το λειτουργικό σας μπορεί να επιδιορθωθεί μάλλον και όχι να αντικατασταθεί αν κάτι πάει λάθος. Οι αναβαθμίσεις ποτέ δεν απαιτούν μια ολοκληρωμένη εγκατάσταση και μπορείτε πάντα να κάνετε επί τόπου αναβάθμιση. Τα προγράμματα είναι επίσης σχεδόν πάντα συμβατά με διαδοχικές εκδόσεις του λειτουργικού συστήματος.Αν μια καινούρια έκδοση ενός προγράμματος απαιτεί πιο πρόσφατο λογισμικό υποστήριξης, το σύστημα πακέτων του Debian σιγουρεύει ότι όλο το απαραίτητο λογισμικό ταυτοποιείται και εγκαθίσταται αυτόματα. Και το γεγονός είναι ότι έχει αφιερωθεί πολύς κόπος ακριβώς στο να μην υπάρχει ανάγκη για επανεγκαταστάσεις, οπότε θεωρήστε την πραγματικά σαν την τελευταία σας λύση. Ο εγκαταστάτης <emphasis
>δεν</emphasis
> έχει σχεδιαστέι για επανεγκατάσταση πάνω από ένα υπάρχον σύστημα. </para
><para
>Αυτό είναι ένα διάγραμμα των βημάτων που θα κάνετε κατά τη διάρκεια της διαδικασίας εγκατάστασης. </para>

<orderedlist>
<listitem
><para
>Σώστε οποιαδήποτε δεδομένα ή αρχεία που υπάρχουν ήδη στο δίσκο όπου σκοπεύετε να κάνετε την εγκατάσταση. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Μαζέψτε πληροφορίες σχετικά με τον υπολογιστή σας και οποιαδήποτε απαραίτητη τεκμηρίωση πριν ξεκινήσετε την εγκατάσταση. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Δημιουργήστε για το Debian έναν διαμερίσιμο χώρο στο δίσκο σας. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Εντοπίστε και/ή κατεβάστε το λογισμικό του εγκαταστάτη μαζί με οποιουσδήποτε ειδικούς οδηγούς που πιθανόν απαιτεί το σύστημά σας (όχι για τους χρήστες των CD του Debian). </para
></listitem>
<listitem
><para
>Ρυθμίστε ταινίες/δισκέττες/USB sticks εκκίνησης ή τοποθετήστε τα αρχεία εκκίνησης (οι περισσότεροι χρήστες των Debian CD μπορούν να ξεκινήσουν από ένα από τα CD). </para
></listitem>
<listitem
><para
>Ξεκινήστε το σύστημα εγκατάστασης. </para
></listitem>
<listitem arch="not-s390"
><para
>Επιλέξτε γλώσσα εγκατάστασης. </para
></listitem>
<listitem arch="not-s390"
><para
>Ενεργοποιήστε, αν είναι διαθέσιμη, την σύνδεση του δικτύου Ethernet. </para
></listitem>

<listitem arch="s390"
><para
>Ρυθμίστε ένα δικτυακό interface. </para
></listitem>
<listitem arch="s390"
><para
>Ανοίξτε μια σύνδεση με ssh στο καινούριο σας σύστημα. </para
></listitem>
<listitem arch="s390"
><para
>Συνδέστε ένα ή περισσότερα DASD (Συσκευή Αποθήκευσης Άμεσης Πρόσβασης). </para
></listitem>

<listitem
><para
>Δημιουργήστε και προσαρτήστε τα τμήματα δίσκου στα οποία θα εγκατασταθεί το Debian. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Παρακολουθήστε το αυτόματα κατέβασμα/εγκατάσταση/ρύθμιση του  <firstterm
>βασικού συστήματος</firstterm
>. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Εγκαταστήστε έναν  <firstterm
>φορτωτή εκκίνησης</firstterm
>.που μπορεί να ξεκινήσει το &debian; και/ή το υπάρχον σύστημά σας. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Φορτώστε το μόλις εγκατεστημένο σύστημα για πρώτη φορά και κάντε κάποιες αρχικές ρυθμίσεις συστήματος. </para
></listitem>
<listitem arch="s390"
><para
>Ανοίξτε μια σύνδεση με ssh στο καινούριο σας σύστημα. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Εγκαταστήστε επιπρόσθετο λογισμικό (<firstterm
>καθήκοντα/tasks</firstterm
> και/ή <firstterm
>πακέτα</firstterm
>), κατά τη θέλησή σας. </para
></listitem>
</orderedlist>

<para
>Αν έχετε προβλήματα κατά την εγκατάσταση βοηθάει να ξέρει κανείς ποια πακέτα εμπλέκονται και σε ποια βήματα. Ας παρουσιάσουμε λοιπόν τα προγράμματα-πρωταγωνιστές σε αυτό το "έργο" της εγκατάστασης: </para
><para
>Ο εγκαταστάτης, <classname
>debian-installer</classname
>, είναι το κύριο μέλημα αυτού του εγχειριδίου. Ανιχνεύει το υλικό του συστήματος και φορτώνει τους κατάλληλους οδηγούς, χρησιμοποιεί το <classname
>dhcp-client</classname
> για να δημιουργήσει μια δικτυακή σύνδεση και τρέχει το <classname
>debootstrap</classname
> για να εγκαταστήσει τα πακέτα του βασικού συστήματος. Πολλοί ακόμα ηθοποιοί παίζουν μικρότερους ρόλους στη διαδικασία αυτή αλλά ο <classname
>debian-installer</classname
> έχει ολοκληρώσει το καθήκον του όταν φορτώσετε το καινούριο σύστημά σας για πρώτη φορά. </para
><para
>Κατά το ξεκίνημα του καινούριου συστήματος, το <classname
>base-config</classname
> επιβλέπει την προσθήκη χρηστών, την ρύθμιση της χρονικής ζώνης (μέσω του <classname
>tzsetup</classname
>), και την ρύθμιση του συστήματος εγκατάστασης πακέτων.(χρησιμοποιώντας το <classname
>apt-setup</classname
>).Στη συνέχεια ξεκινά το  <classname
>tasksel</classname
> που μπορεί να χρησιμοποιηθεί για την επιλογή μεγάλων ομάδων σχετιζόμενων πακέτων, ενώ μπορεί να τρέξει στη συνέχεια και το <classname
>aptitude</classname
>που σας επιτρέπει να διαλέξετε μεμονωμένα πακέτα λογισμικού. </para
><para
>Όταν τελειώσει ο <classname
>debian-installer</classname
>  και πριν την πρώτη εκκίνηση του συστήματος, αυτό που έχετε στη διάθεσή σας είναι μόνο ένα πολύ βασικό σύστημα που καθοδηγείται από την γραμμή εντολών. Το γραφικό περιβάλλον που απεικονίζει παράθυρα στην οθόνη σας δεν θα εγκατασταθεί αν δεν το επιλέξετε κατά τα τελευταία βήματα, είτε με το <classname
>tasksel</classname
> είτε με το <classname
>aptitude</classname
>. Είναι προαιρετικό γιατί πολλά συστήματα &debian; είναι server που δεν χρειάζονται στην πραγματικότητα κάποιο γραφικό περιβάλλον για να κάνουν τη δουλειά τους. </para
><para arch="not-s390"
>Απλά λοιπόν να έχετε υπόψη σας ότι το σύστημα Χ είναι τελείως ανεξάρτητο από τον <classname
>debian-installer</classname
>, και στην πραγματικότητα είναι πολύ πιο περίπλοκο. Η εγκατάσταση και η επίλυση προβλημάτων του συστήματος Χ window δεν είναι στους σκοπούς αυτού του εγχειριδίου. </para>
 </sect1>

<!--   End of file preparing/install-overview.xml -->

<!-- Start of file preparing/backup.xml -->

 <sect1 id="backup">
 <title
>Σώστε τα Υπάρχοντα Δεδομένα σας!</title>
<para
>Πριν ξεκινήστε σιγουρευτείτε να σώσετε όλα τα αρχεία που υπάρχουν ήδη στο σύστημά σας. Αν αυτή είναι η πρώτη φορά που ένα μη native λειτουργικό σύστημα εγκαθίσταται στον υπολογιστή σας, είναι πιθανόν ότι θα χρειαστεί να επανακατατμήσετε τον δίσκο σας ώστε να δημιουργήσετε χώρο για το &debian;. Κάθε φορά που ξαναχωρίζετε το δίσκο σας θα πρέπει να σκέφτεστε ότι μπορεί να χάσετε όλα τα δεδομένα στο δίσκο σας, άσχετα από το πρόγραμμα που θα χρησιμοποιήσετε γι΄αυτό. Τα προγράμματα που χρησιμοποιούνται στον εγκαταστάτη είναι πολύ αξιόπιστα και χρησιμοποιούνται για πολλά χρόνια αλλά ταυτόχρονα είναι και πολύ ισχυρά και μια λάθος κίνηση μπορεί να σας κοστίσει. Ακόμα και μετά το σώσιμο των αρχείων σας να είστε προσεκτικοί και σκεφτείτε σοβαρά τις απαντήσεις και τις πράξεις σας. Δυο λεπτά σκέψης μπορεί να σας σώσουν πολλές ώρες αχρείαστης δουλειάς. </para
><para
>Αν χρησιμοποιείτε ένα σύστημα με πολλά λειτουργικά σιγουρευτείτε ότι έχετε διαθέσιμα τα μέσα εγκατάστασης που διανέμονται για τα άλλα λειτουργικά που υπάρχουν στο σύστημά σας.Ειδικότερα αν ξαναχωρίσετε τον δίσκο σας ίσως να διαπιστώσετε ότι πρέπει να επανεγκαταστήσετε τον φορτωτή εκκίνησης για το υπάρχον λειτουργικό σας σύστημα ή σε αρκετές περιπτώσεις ολόκληρο το λειτουργικό σύστημα και όλα τα αρχεία στα επηρρεαζόμενα τμήματα του δίσκου. </para>

<para arch="m68k"
>Με την εξαίρεση των υπολογιστών BVM και Motorola VMEbus η μόνη υποστηριζόμενη μέθοδος εγκατάστασης για συστήματα m68k είναι η εκκίνηση από ένα τοπικό δίσκο ή δισκέττα χρησιμοποιώντας bootstrap βασισμένη σε ένα από τα AmigaOS/TOS/MacOS. Για τα συστήματα αυτά θα χρειαστείτε το αρχικό λειτουργικό σύστημα για να εκκινήσετε το Linux. Για να εκκινήσετε το Linux σε μηχανήματα BVM  και Motorola VMEbus θα χρειαστείτε τις ROM εκκίνησης <quote
>BVMBug</quote
> ή <quote
>16xBug</quote
>. </para>

 </sect1>
<!--   End of file preparing/backup.xml -->

<!-- Start of file preparing/needed-info.xml -->

 <sect1 id="needed-info">
 <title
>Πληροφορίες που θα χρειαστείτε</title>

  <sect2>
  <title
>Τεκμηρίωση</title>

   <sect3>
   <title
>Εγχειρίδιο Εγκατάστασης</title>

<para condition="for_cd"
>Το αρχείο που διαβάζετε τώρα σε μορφή ASCII, HTML ή PDF </para>

<itemizedlist condition="for_cd"
>&list-install-manual-files; </itemizedlist>

<para condition="for_wdo"
>Το κείμενο που διαβάζετε τώρα, που είναι η επίσημη έκδοση του Οδηγού Εγκατάστασης για την έκδοση  &releasename; του Debian. Διατίθεται στον δικτυακό τόπο <ulink url="&url-release-area;/installmanual"
> σε διάφορες μορφές και μεταφράσεις</ulink
>. </para>

<para condition="for_alioth"
>Το κείμενο που διαβάζεται τώρα, που είναι μια έκδοση σε ανάπτυξη τοθ Οδηγού Εγκατάστασης για την επόμενη έκδοση του Debian. Διαθέσιμο στον δικτυακό τόπο <ulink url="&url-d-i-alioth-manual;"
> σε διάφορες μορφές και μεταφράσεις.</ulink
>. </para>

</sect3>


   <sect3
><title
>Τεκμηρίωση Υλικού</title>
<para
>Συχνά περιέχει χρήσιμες πληροφορίες για την ρύθμιση ή την χρήση του υλικού του υπολογιστή σας. </para>

 <!-- We need the arch dependence for the whole list to ensure proper xml
      as long as not architectures have a paragraph -->
 <itemizedlist arch="i386;m68k;alpha;sparc;mips;mipsel">
<listitem arch="i386"
><para>

<ulink url="&url-hardware-howto;"
>Οδηγός βοήθειας Συμβατότητας Υλικού για το Linux</ulink>

</para
></listitem>

<listitem arch="m68k"
><para>

<ulink url="&url-m68k-faq;"
>Linux/m68k FAQ </ulink>

</para
></listitem>

<listitem arch="alpha"
><para>

<ulink url="&url-alpha-faq;"
>Linux/Alpha FAQ </ulink>

</para
></listitem>

<listitem arch="sparc"
><para>

<ulink url="&url-sparc-linux-faq;"
>Συχνές Ερωτήσεις (FAQ) για το Linux σε επεξεργαστές SPARC</ulink>

</para
></listitem>

<listitem arch="mips;mipsel"
><para>

<ulink url="&url-linux-mips;"
>Δικτυακός τόπος για το Linux/Mips</ulink>

</para
></listitem>

</itemizedlist>
   </sect3>


   <sect3 arch="s390">
   <title
>&arch-title; Αναφορές Υλικού</title>
<para
>Οδηγίες εγκατάστασης και οδηγοί συσκευών (DASD, XPRAM, κονσόλα, ταινία, z90, crypto, chandev, δίκτυο) για το Linux στην αρχιτεκτονική &arch-title; χρησιμοποιώντας πυρήνα 2.4 </para>

<itemizedlist>
<listitem
><para>

<ulink url="http://oss.software.ibm.com/developerworks/opensource/linux390/docu/l390dd08.pdf"
>Οδηγοί Συσκευών και Εντολές Εγκατάστασης</ulink>

</para
></listitem>
</itemizedlist>

<para
>Το Redbook της IBM που περιγράφει πώς μπορείτε να συνδυάσετε το Linux με το z/VM σε υλικό zSeries και την αρχιτεκτονική &arch-title;. </para>

<itemizedlist>
<listitem
><para>

<ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg244987.pdf"
>Linux για την αρχιτεκτονική &arch-title;</ulink>

</para
></listitem>
</itemizedlist>

<para
>Το IBM Redbook που περιγράφει τις διαθέσιμες διανομές Linux για mainframes. Δεν περιέχει κάποιο κεφάλαιο για το Debian αλλά οι βασικές ιδέες εγκατάστασης είναι κοινές μεταξύ όλων των &arch-title;  διανομών. </para>

<itemizedlist>
<listitem
><para>

<ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg246264.pdf"
>Linux για IBM eServer zSeries και Διανομές &arch-title;</ulink>

</para
></listitem>
</itemizedlist>
   </sect3>

  </sect2>

  <sect2 id="fsohi">
  <title
>Βρίσκοντας πηγές για πληροφορίες σχετικά με το Υλικό σας</title>
<para
>Σε πολλές περιπτώσεις ο εγκαταστάτης θα είναι σε θέση να ανιχνεύσει αυτόματα το υλικό σας. Αλλά για να είστε προετοιμασμένοι συνιστούμε να εξοικειωθείτε με το υλικό του υπολογιστή σας πριν την εγκατάσταση. </para
><para
>Πληροφορίες για το Υλικό σας μπορούν να συγκεντρωθούν από: </para>

<itemizedlist>
<listitem
><para
>Τα εγχειρίδια που έρχονται με κάθε κομμάτι του υλικού. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Οι οθόνες ρυθμίσεων του BIOS στον υπολογιστή σας. Μπορείτε να δείτε αυτές τις οθόνες όταν ξεκινάτε τον υπολογιστή σας πατώντας έναν κατάλληλο συνδυασμό πλήκτρων. Συχνά είναι το πλήκτρο <keycap
>Delete</keycap
>. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Οι συσκευασίες και τα κουτιά για κάθε κομμάτι του υλικού σας. </para
></listitem>

<listitem arch="i386"
><para
>Το παράθυρο για το Σύστημα στον πίνακα ελέγχου των Windows. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Εντολές συστήματος ή εργαλεία από ένα άλλο λειτουργικό σύστημα, περιλαμβανομένων διαχειριστών αρχείων. Αυτή η πηγή είναι ιδιαίτερα χρήσιμη για πληροφορίες σχετικά με την μνήμη RAM και την μνήμη του σκληρού δίσκου. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Ο διαχειριστής του συστήματος ή ο Παροχέας Διαδικτύου σας. Οι πηγές αυτές μπορούν να σας δώσουν τα στοιχεία που χρειάζεστε για τη ρύθμιση του δικτύου και του ηλεκτρονικού ταχυδρομείου σας. </para
></listitem>
</itemizedlist>

<para>

<table>
<title
>Πληροφορίες για το υλικό σας που χρειάζονται για μια εγκατάσταση</title>
<tgroup cols="2">
<thead>
<row>
  <entry
>Υλικό</entry
><entry
>Πληροφορίες που πιθανόν να χρειαστείτε</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row arch="not-s390">
  <entry morerows="5"
>Σκληροί Δίσκοι</entry>
  <entry
>Πόσους έχετε.</entry>
</row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Η σειρά τους στο σύστημα.</entry
></row>
<row arch="not-s390">
  <entry
>Είναι IDE ή SCSI ; (οι περισσότεροι υπολογιστές έχουν IDE).</entry>
</row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Διαθέσιμος ελεύθερος χώρος.</entry
></row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Τμήματα δίσκου.</entry
></row>
<row arch="not-s390">
  <entry
>Τμήματα δίσκου όπου βρίσκονται εγκατεστημένα άλλα λειτουργικά συστήματα.</entry>
</row>

<row arch="not-s390">
  <entry morerows="5"
>Οθόνη</entry>
  <entry
>Μοντέλο και κατασκευαστής.</entry>
</row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Υποστηριζόμενες αναλύσεις.</entry
></row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Ρυθμός οριζόντιας ανανέωσης.</entry
></row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Ρυθμός κάθετης ανανέωσης.</entry
></row>
<row arch="not-s390">
  <entry
>Βάθος χρώματος (αριθμός χρωμάτων) που υποστηρίζει.</entry>
</row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Μέγεθος οθόνης.</entry
></row>

<row arch="not-s390">
  <entry morerows="3"
>Ποντίκι</entry>
  <entry
>Τύπος: σειριακό, PS/2, ή USB.</entry>
</row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Θύρα.</entry
></row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Κατασκευαστής.</entry
></row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Αριθμός κουμπιών.</entry
></row>

<row arch="not-s390">
  <entry morerows="1"
>Δίκτυο</entry>
  <entry
>Μοντέλο και κατασκευαστής.</entry>
</row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Τύπος υποδοχέα.</entry
></row>

<row arch="not-s390">
  <entry morerows="1"
>Εκτυπωτής</entry>
  <entry
>Μοντέλο και κατασκευαστής.</entry>
</row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Υποστηριζόμενες Αναλύσεις Εκτύπωσης.</entry
></row>

<row arch="not-s390">
  <entry morerows="2"
>Κάρτα Οθόνης</entry>
  <entry
>Μοντέλο και κατασκευαστής.</entry>
</row>
<row arch="not-s390"
><entry
>Διαθέσιμη Μνήμη κάρτας οθόνης.</entry
></row>
<row arch="not-s390">
  <entry
>Αναλύσεις και αριθμός (βάθος) χρωμάτων που υποστηρίζονται (αυτά πρέπει να ελεγχθούν ως προς τις δυνατότητες της οθόνης σας).</entry>
</row>

<row arch="s390">
  <entry morerows="1"
>DASD</entry>
  <entry
>Αριθμός συσκευών.</entry>
</row>
<row arch="s390"
><entry
>Διαθέσιμος ελεύθερος χώρος.</entry
></row>

<row arch="s390">
  <entry morerows="2"
>Δίκτυο</entry>
  <entry
>Τύπος υποδοχέα.</entry>
</row>
<row arch="s390"
><entry
>Αριθμός συσκευών.</entry
></row>
<row arch="s390"
><entry
>Σχετικός αριθμός υποδοχέα για κάρτες OSA.</entry
></row>

</tbody
></tgroup
></table>

</para>
  </sect2>

  <sect2>
  <title
>Συμβατότητα Υλικού</title>

<para
>Πολλά επώνυμα προϊόντα δουλεύουν χωρίς προβλήματα στο Linux. Επιπλέον το υλικό για Linux βελτιώνεται καθημερινά. Παρόλα αυτά, το Linux ακόμα δεν μπορεί να λειτουργήσει με τόσα διαφορετικά είδη υλικού όπως κάποια άλλα λειτουργικά συστήματα. </para
><para arch="i386"
>Πιο συγκεκριμένα, το Linux συνήθως δεν μπορεί να δουλέψει με υλικό που απαιτεί την μια ενεργή έκδοση των Windows για να δουλέψει. </para
><para arch="i386"
>Αν και κάποια είδη υλικού για Windows μπορούν να ρυθμιστούν ώστε να δουλέψουν και στο Linux αυτό απαιτεί συνήθως επιπλέον κόπο και προσπάθεια. Επιπρόσθετα, οδηγοί Linux που χρειάζονται για τέτοιο Windows βασισμένο υλικό συνήθως αφορούν ένα συγκεκριμένο πυρήνα του Linux. Σαν αποτέλεσμα μπορεί γρήγορα να είναι ξεπερασμένοι. </para
><para arch="i386"
>Τα λεγόμενα win-modems είναι ο πιο συνηθισμένος τύπος τέτοιου υλικού. Όμως και εκτυπωτές ή άλλος εξοπλισμός μπορεί να είναι απευθύνεται ειδικά σε Windows. </para
><para
>Μπορείτε να ελέγξετε την συμβατότητα του υλικού σας: <itemizedlist>
<listitem
><para
>Ελέγχοντας τους δικτυακούς τόπους των κατασκευαστών για καινούριους οδηγούς. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Ψάχνοντας σε δικτυακούς τόπους ή εγχειρίδια για πληροφορίες σχετικά με προσωμοίωση. Λιγότερο γνωστές μάρκες υλικού μπορεί μερικές φορές να χρησιμοποιούν τους οδηγούς ή τις ρυθμίσεις περισσότερο επώνυμων. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Ελέγχοντας για λίστες συμβατότητας του υλικού για το Linux σε δικτυακούς τόπους αφιερωμένους στην αρχιτεκτονική σας. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Ψάχνοντας στο διαδίκτυο για εμπειρίες άλλων χρηστών. </para
></listitem>
</itemizedlist>

</para>
  </sect2>

  <sect2>
  <title
>Ρυθμίσεις Δικτύου</title>

<para
>Αν ο υπολογιστής σας είναι συνδεδεμένος σε ένα δίκτυο 24 ώρες την ημέρα (πχ. μια σύνδεση Ethernet ή κάποια ισοδύναμη &mdash; όχι μια σύνδεση PPP) θα πρέπει να ρωτήσετε τον διαχειριστή του δικτύου σας για την σχετική πληροφορία. <itemizedlist>
<listitem
><para
>Το όνομα του συστήματός σας (πιθανόν να μπορείτε να το διαλέξετε οι ίδιοι). </para
></listitem>
<listitem
><para
>Το όνομα του τομέα του δικτύου σας. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Η διεύθυνση IP του υπολογιστή σας. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Η μάσκα δικτύου που θα χρησιμοποιηθεί στο δίκτυο σας. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Την διεύθυνση IP της προκαθορισμένης πύλης μέσω του οποίου θα πρέπει να δρομολογηθεί το σύστημά σας, αν το δίκτυο σας <emphasis
>έχει</emphasis
>μια τέτοια πύλη. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Το σύστημα στο δίκτυο σας που θα πρέπει να χρησιμοποιηθεί σαν DNS server (Domain Name Server). </para
></listitem>
</itemizedlist>

</para
><para condition="supports-dhcp"
>Από την άλλη, αν ο διαχειριστής σας σάς πει ότι είναι διαθέσιμος κάποιος DHCP server και συνίσταται η χρήση του, τότε δεν χρειάζεστε αυτή την πληροφορία γιατί ο DHCP server θα την δώσει κατευθείαν στο σύστημά σας κατά τη διάρκεια της διαδικασίας εγκατάστασης. </para
><para
>Αν χρησιμοποιείτε ασύρματο δίκτυο, θα πρέπει επίσης να βρείτε: <itemizedlist>
<listitem
><para
>το όνομα (ESSID) του ασύρματου δικτύου σας. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Το κλειδί ασφαλείας WEP (αν χρειάζεται). </para
></listitem>
</itemizedlist>

</para>
  </sect2>

 </sect1>
<!--   End of file preparing/needed-info.xml -->

<!-- Start of file preparing/minimum-hardware-reqts.xml -->

 <sect1 id="minimum-hardware-reqts">
<title
>Ικανοποίηση των ελάχιστων απαιτήσεων Υλικού</title>
<para
>Από τη στιγμή που έχετε μαζέψει πληροφορίες σχετικά με το υλικό του υπολογιστή σας, ελέγξτε ότι το υλικό σας θα σας επιτρέψει να κάνετε τον τύπο της εγκατάστασης που θέλετε να κάνετε. </para
><para arch="not-s390"
>Ανάλογα με τις ανάγκες σας, ίσως να τα καταφέρετε με λιγότερες απαιτήσεις για το υλικό σας από αυτές που αναφέρονται στον πίνακα παρακάτω. Όμως οι περισσότεροι χρήστες θα διακινδυνέψουν να απογοητευτούν αν τις αγνοήσουν. </para
><para arch="i386"
>Ένα σύστημα Pentium 100 είναι η ελάχιστα προτεινόμενη απαίτηση για ένα σύστημα γραφείου και ένα σύστημα Pentium II 300 αντίστοιχα για έναν Server. </para
><para arch="m68k"
>Ένας επεξεργαστής 68030 ή καλλίτερος είναι ο ενδεικνυόμενος για εγκατάσταση σε συστήματα m68k. Ίσως τα καταφέρετε με ελαφρά λιγότερο διαθέσιμο χώρο από τον αναγραφόμενο. </para
><para arch="powerpc"
>Οποιοδήποτε OldWorld ή NewWorld PowerPC μπορεί να χρησιμοποιηθεί σαν σύστημα γραφείου. Για server, ένας επεξεργαστής με ελάχιστη συχνότητα 132-Mhz προτείνεται. </para>

<table>
<title
>Προτεινόμενες ελάχιστες απαιτήσεις του συστήματος</title>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
  <entry
>Τύπος Εγκατάστασης</entry
><entry
>RAM</entry
><entry
>Σκληρός Δίσκος</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry
>Χωρίς Γραφείο</entry>
  <entry
>24 megabyte</entry>
  <entry
>450 megabyte</entry>
</row
><row>
  <entry
>Με Γραφείο</entry>
  <entry
>64 megabyte</entry>
  <entry
>1 gigabyte </entry>
</row
><row>
  <entry
>Server </entry>
  <entry
>128 megabyte</entry>
  <entry
>4 gigabytes </entry>
</row>

</tbody
></tgroup
></table>

<para
>Εδώ είναι ένα δείγμα μερικών τυπικών διαμορφώσεων για συστήματα Debian. Μπορείτε επίσης να πάρετε μια ιδέα για τον χώρο που χρειάζονται διάφορες ομάδες προγραμμάτων κοιτώντας στο <xref linkend="tasksel-size-list"/>. </para>
<variablelist>

<varlistentry>
 <term
>Συνηθισμένος server</term>
 <listitem
><para
>Αυτό είναι το προφίλ για έναν μικρό server, χρήσιμο για έναν server χωρίς πολλά εργαλεία για χρήστες κελύφους. Περιλαμβάνει ένα FTP server, έναν web server, καθώς και υπηρεσίες DNS. NIS και POP. Για αυτά χώρος δίσκου 100 MB θα είναι επαρκής, και στη συνέχεια θα πρέπει να προσθέσετε επιπλέον χώρο για οποιαδήποτε δεδομένα θα σερβίρετε. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term
>Γραφείου</term>
 <listitem
><para
>Ένα συνηθισμένο "κουτί" γραφείου, που περιλαμβάνει το σύστημα X window, πλήρη περιβάλλοντα γραφείου, ήχο, επεξεργαστές κειμένου κλπ. Θα χρειαστείτε περίπου 2 GB χρησιμοποιώντας το καθορισμένο "καθήκον" γραφείου, αν και μπορείτε να τα καταφέρετε και σε σημαντικά λιγότερο χώρο. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry arch="not-s390">
 <term
>Τερματικό εργασίας</term>
 <listitem
><para
>Ένα πιο λιτό σύστημα για χρήστες, χωρίς το σύστημα X window ή εφαρμογές X. Πιθανόν κατάλληλο για laptop ή φορητούς υπολογιστές.Το απαραίτητο μέγεθος είναι περίπου 140 MB. </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term
>Για προγραμματισμό-ανάπτυξη</term>
 <listitem
><para
>Μια διαμόρφωση γραφείου με όλα τα πακέτα για ανάπτυξη, όπως Perl, C, C++ κ.α. Το μέγεθος είναι περίπου 475 MB. Υποθέτοντας ότι προσθέτετε το περιβάλλον X11 και κάποια επιπλέον πακέτα για άλλη χρήση θα πρέπει να υπολογίσετε περίπου 800 MB για αυτόν τον τύπο μηχανήματος. </para
></listitem>
</varlistentry>

</variablelist
><para
>Θυμηθείτε ότι τα μεγέθη αυτά δεν περιλαμβάνουν όλο το υπόλοιπο υλικό που συνήθως βρίσκεται σε ένα σύστημα, όπως αρχεία χρηστών. αλληλογραφία και δεδομένα. Είναι πάντα καλό να είστε γενναιόδωροι όταν πρόκειται για το χώρο που θα διαθέσετε στα αρχεία σας και άλλα δεδομένα. Σημειώστε ότι το τμήμα δίσκου <filename
>/var</filename
>περιέχει μεγάλο όγκο πληροφοριών για την κατάσταση του συστήματος και που αφορούν συγκεκριμένα το Debian πέρα από τα συνηθισμένα περιεχόμενά του όπως τα αρχεία καταγραφής (logfiles). Τα αρχεία για το <command
>dpkg</command
> (με πληροφορίες για όλα τα εγκατεστημένα πακέτα) μπορεί εύκολα να καταναλώσει 20 MB. Επίσης το <command
>apt-get</command
> βάζει εδώ τα πακέτα που κατεβαίνουν πριν την εγκατάστασή τους. Συνήθως θα πρέπει να δώσετε τουλάχιστον 100 MB στο <filename
>/var</filename
>. </para>

 </sect1>

<!--   End of file preparing/minimum-hardware-reqts.xml -->

<!-- Start of file preparing/non-debian-partitioning.xml -->

 <sect1 id="non-debian-partitioning">
 <title
>Προκατάτμηση για Συστήματα με εκκίνηση πολλαπλών λειτουργικών</title>
<para
>Η κατάτμηση του δίσκου αναφέρεται απλά στην πράξη του χωρισμού του δίσκου σας σε τμήματα. Κάθε τμήμα γίνεται έτσι ανεξάρτητο από τα άλλα. Είναι χονδρικά ισοδύναμο με την τοποθέτηση τοίχων εσωτερικά σε ένα σπίτι. Αν προσθέσετε έπιπλα σε ένα δωμάτιο αυτό δεν θα επηρρεάσει κανένα από τα υπόλοιπα δωμάτια. </para
><para arch="s390"
>Κάθε φορά που η ενότητα αυτή μιλά για <quote
>δίσκους</quote
> θα πρέπει αυτό να μεταφράζεται σε ένα DASD ή σε VM minidisk στον κόσμο της αρχιτεκτονικής &arch-title; Επίσης "μηχάνημα" στην περίπτωση αυτή σημαίνει ένα LPAR ή ένα φιλοξενούμενο σύστημα VM. </para
><para
>Αν έχετε ήδη ένα λειτουργικό σύστημα στο μηχάνημα <phrase arch="i386"
> (Windows 9x, Windows NT/2000/XP, OS/2, MacOS, Solaris, FreeBSD, &hellip;) </phrase
> <phrase arch="alpha"
> (Tru64 (Digital UNIX), OpenVMS, Windows NT, FreeBSD, &hellip;) </phrase
> <phrase arch="s390"
> (VM, z/OS, OS/390, &hellip;) </phrase
> <phrase arch="m68k"
> (Amiga OS, Atari TOS, Mac OS, &hellip;) </phrase
>και θέλετε να "κολλήσετε" το Linux στον ίδιο δίσκο θα πρέπει να επανατμήσετε το δίσκο. Το Debian απαιτεί τα δικά του τμήματα δίσκου. Δεν μπορεί να εγκατασταθεί σε τμήματα δίσκου των Windows ή του MacOS. Ίσως να μπορεί να μοιραστεί κάποια τμήματα με άλλα συστήματα Linux αλλά κάτι τέτοιο δεν καλύπτεται εδώ. Στην ελάχιστη περίπτωση θα χρειαστείτε ένα τμήμα δίσκου αφιερωμένη ειδικά στο ριζικό σύστημα του Debian. </para
><para
>Μπορείτε να βρείτε πληροφορίες σχετικά με την υπάρχουσα διαμόρφωση των τμημάτων του δίσκου σας χρησιμοποιώντας ένα εργαλείο διαμέρισης για το υπάρχον λειτουργικό σας σύστημα  <phrase arch="i386"
>, όπως για παράδειγμα το fdisk ή το PartitionMagic</phrase
><phrase arch="powerpc"
>, όπως το Drive Setup, το HD Toolkit, ή το MacTools</phrase
><phrase arch="m68k"
>, όπως το HD SC Setup, το HDToolBox, ή το SCSITool</phrase
><phrase arch="s390"
>, όπως το VM diskmap</phrase
>. Τα εργαλείο διαμέρισης παρέχουν πάντα έναν τρόπο να δείτε τις υπάρχουσες κατατμήσεις χωρίς να κάνετε κάποιες αλλαγές. </para
><para
>Γενικά η αλλαγή μιας κατάτμησης με ένα υπάρχον σύστημα αρχείων ήδη σε αυτήν, θα καταστρέψει οποιαδήποτε πληροφορία υπάρχει σε αυτήν. Κατά συνέπεια θα πρέπει πάντα να σώζετε τα δεδομένα σας πριν κάνετε οποιαδήποτε επαναδιαμέριση. Χρησιμοποιώντας την αναλογία με ένα σπίτι που είδαμα και πριν, θα θέλατε πιθανότατα να μετακινήσετε όλα τα έπιπλα σας από τη μέση πριν μετακινήσετε οποιονδήποτε τοίχο, διαφορετικά κινδυνεύετε να τα καταστρέψετε. </para
><para arch="hppa" condition="FIXME">

<emphasis
>ΔΙΟΡΘΩΣΕ ΜΕ: γράψε για δίσκους σε HP-UX?</emphasis>

</para
><para
>Αν ο υπολογιστής σας έχει περισσότερους από έναν δίσκους, μπορεί να θελήσετε να αφιερώσετε έναν δίσκο αποκλειστικά στο Debian. Αν αποφασίσετε να κάνετε κάτι τέτοιο τότε δεν χρειάζεται να διαμερίσετε τον δίσκο πριν την εκκίνηση του συστήματος εγκατάστασης. Το πρόγραμμα διαμέρισης που περιλαμβάνει ο εγκαταστάτης μπορεί να το κάνει αυτό πολύ καλά. </para
><para
>Αν το μηχάνημά σας έχει μόνο έναν δίσκο και θα θέλατε να αντικαταστήσετε τελείως το υπάρχον λειτουργικό σύστημά σας με το &debian;, μπορείτε επίσης να περιμένετε να γίνει η διαμέριση σαν μέρος της διαδικασίας εγκατάστασης <xref linkend="partman"/>),μετά την εκκίνηση του συστήματος εγκατάστασης. Όμως αυτό θα δουλέψει μόνο αν σκοπεύετε να εκκινήσετε τον εγκαταστάτη από ταινίες, CD-ROM ή αρχεία σε κάποιο συνδεδεμένο μηχάνημα. Σκεφθείτε: αν εκκινήσετε από αρχεία που βρίσκονται στον σκληρό δίσκο και μετά διαμερίσετε αυτόν τον ίδιο δίσκο όντας  στο σύστημα εγκατάστασης, και συνεπώς διαγράφοντας τα αρχεία εκκίνησης, τότε θα πρέπει να ευχηθείτε ότι η εγκατάσταση θα είναι περυχημένη για πρώτη φορά στα χρονικά! Το λιγότερο που πρέπει να εξασφαλίσετε στην περίπτωση αυτή είναι να έχετε διαθέσιμα κάποια εναλλακτικά μέσα αναζωογόνησης του μηχανήματός σας.όπως για παράδειγμα τις ταινίες ή CD του αρχικού λειτουργικού συστήματος. </para
><para
>Αν το μηχάνημά σας έχει ήδη αρκετές κατατμήσεις και μπορεί να δημιουργηθεί αρκετός χώρος διαγράφοντας ή αντικαθιστώντας μια ή περισσότερες από αυτές, τότε μπορείτε επίσης να περιμένετε να γίνει η διαμέριση χρησιμοποιώντας το πρόγραμμα διαμέρισης του εγκαταστάτη. Παρόλα αυτά συνεχίστε το διάβασμα στις παρακάτω ενότητες γιατί μπορεί σαν αποτέλεσμα κάποιων ειδικών περιστάσεων όπως η διάταξη των υπαρχουσών κατατμήσεων μέσα στον πίνακα διαμέρισης, να σας υποχρεώσουν να κάνετε έτσι κι αλλιώς τη διαμέριση πριν την εγκατάσταση. </para
><para arch="i386"
>Αν το μηχάνημά σας έχει ένα σύστημα αρχείων FAT που χρησιμοποιείται από το DOS ή Windows, μπορείτε να περιμένετε και να χρησιμοποιήσετε το πρόγραμμα κατάτμησης του εγκαταστάτη του Debian για να αλλάξετε το μέγεθος του συστήματος αρχείων. </para
><para
>Αν τίποτα από τα παραπάνω δεν εφαρμόζονται στην περίπτωσή σας, θα χρειαστεί να διαμερίσετε το δίσκο σας πριν την έναρξη της εγκατάστασης ώστε να δημιουργήσετε τον κατάλληλα διαμερίσιμο χώρο για το Debian. Αν κάποιες καταμήσεις θα ανήκουν σε άλλα λειτουργικά συστήματα τότε θα ήταν καλίτερο να δημιουργήσετε αυτές τις κατατμήσεις με κάποια προγράμματα διαμέρισης από τα ίδια τα λειτουργικά αυτά. Συνιστούμε έντονα να  <emphasis
>μην</emphasis
> προσπαθήσετε να φτιάξετε κάποιες κατατμήσεις για το &debian; χρησιμοποιώντας εργαλεία κάποιου άλλου λειτουργικού συστήματος. Αντίθετα θα πρέπει με αυτά να δημιουργήσετε μόνο τις κατατμήσεις για το αρχικό λειτουργικό σύστημα που θέλετε να διατηρήσετε. </para
><para
>Αν σκοπεύετε να εγκαταστήσετε περισσότερα από ένα λειτουργικά συστήματα στο ίδιο μηχάνημα. θα πρέπει να εγκαταστήσετε όλα τα άλλα λειτουργικά πριν προχωρήσετε με την εγκατάσταση του Linux. Η εγκατάσταση των Windows ή άλλων λειτουργικών μπορεί να καταστρέψουν τη δυνατότητα να ξεκινήσετε το Linux ή να σας ενθαρρύνουν να επαναδιαμορφώσετε κάποιες μη-φυσικές κατατμήσεις. </para
><para
>Μπορείτε να επανέλθετε από τέτοιες ενέργειες ή να τις αποφύγετε, αλλά η εγκατάσταση πριν από ο,τιδήποτε άλλο του αρχικού λειτουργικού σας γλιτώνει από πολλά προβλήματα. </para
><para arch="powerpc"
>Για να μπορεί το OpenFirmware να ξεκινά αυτόματα το &debian; οι κατατμήσεις του Linux θα πρέπει να εμφανίζονται πριν από οποιεσδήποτε άλλες κατατμήσεις στον δίσκο, ειδικότερα κατατνήσεις εκκίνησης του MacOS. Συγκρατείστε αυτό το στοιχείο πριν κάνετε την προ-διαμέριση: θα πρέπει να δημιουργήσετε μια κατάτμηση "υποδοχής" του Linux που να βρίσκεται <emphasis
>πριν</emphasis
> από τις άλλες εκκινήσιμες κατατμήσεις στο δίσκο (οι μικρές κατατμήσεις που είναι αφιερωμένες στους οδηγούς δίσκους της Apple δεν είναι εκκινήσιμες). Μπορείτε να σβήσετε αυτή την αρχική κατάτμηση για το Linux με τα εργαλεία διαμέρισης του Linux αργότερα στη διάρκεια της πραγματικής εγκατάστασης και να την αντικαταστήσετε με κατατμήσεις Linux. </para
><para
>Αν έχετε αυτή τη στιγμή έναν σκληρό δίσκο με μια κατάτμηση (μια συνηθισμένη περίπτωση για υπολογιστές γραφείου) και θέλετε να έχετε πολλαπλή εκκίνηση με το αρχικό λειτουργικό σύστημα και το Debian, θα πρέπει να: <orderedlist>
<listitem
><para
>Κάνετε αντίγραφα ασφαλείας για ο,τιδήποτε υπάρχει στον υπολογιστή σας. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Εκκινήστε με τα μέσα εγκατάστασης του αρχικού λειτουργικού συστήματος, πχ. CD-ROM ή ταινίες. <phrase arch="powerpc"
>Όταν ξεκινάτε από ένα MacOS CD, κρατήστε πιεσμένο το πλήκτρο <keycap
>c</keycap
> κατά την εκκίνηση για να εξαναγκάσετε το CD να γίνει το ενεργό MacOS σύστημα.</phrase
> </para
></listitem>
<listitem
><para
>Χρησιμοποιήστε εργαλεία του ίδιου του αρχικού λειτουργικού για να δημιουργήσετε κατατμήσεις για αυτό. Αφήστε είτε έναν χώρο "υποδοχής" ή απλά ελεύθερο χώρο για το &debian;. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Εγκαταστήσετε το προτιμητέο λειτουργικό σύστημα στο καινούριο τμήμα δίσκου που του αντιστοιχεί. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Επανεκκινήστε στο παλιό σας λειτουργικό για να ελέγξετε ότι όλα είναι ενταξει και για να κατεβάσετε τα αρχεία εκκίνησης του Debian installer. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Ξεκινήστε τον εγκαταστάτη του Debian για να συνεχίσετε την εγκατάσταση του Debian. </para
></listitem>
</orderedlist>

</para>


<!-- Start of file preparing/nondeb-part/alpha.xml -->


  <sect2 arch="alpha"
><title
>Κατάτμηση σε Tru64 UNIX</title>
<para
>Το Tru64 UNIX, παλιότερα γνωστό σαν Digital UNIX, που με τη σειρά του ήταν προγουμένως γνωστό σαν OSF/1, χρησιμοποιεί ένα σχήμα διαμέρισης ανάλογο με αυτό των <quote
>επικεφαλίδων δίσκου</quote
> του BSD, που επιτρέπει μέχρι οχτώ κατατμήσεις για κάθε συσκευή δίσκου. Οι κατατμήσεις αυτές είναι αριθμημένες από το <quote
>1</quote
> μέχρι το <quote
>8</quote
> στο Linux και έχουν ένα γράμμα από το <quote
>a</quote
> μέχρι το <quote
>h</quote
> στο Unix. Οι πυρήνες του Linux από τον 2.2 και μεταγενέστερα αντιστοιχούν πάντα το <quote
>1</quote
> στο <quote
>a</quote
>, το <quote
>2</quote
> στο <quote
>b</quote
> κοκ. Για παράδειγμα, η κατάτμηση <filename
>rz0e</filename
> στο Tru64 UNIX θα εμφανιστεί το πιο πιθανόν σαν <filename
>sda5</filename
> στο Linux. </para
><para
>Οι κατατμήσεις σε μια επικεφαλίδα διαμέρισης στο Tru64 μπορούν να αλληλεπικαλύπτονται. Ακόμα περισσότερο, αν αυτός ο δίσκος χρησιμοποιηθεί από το Tru64, τότε απαραίτητα η κατάτμηση <quote
>c</quote
> πρέπει να καταλαμβάνει ολόκληρο τον δίσκο (κατά συνέπεια υπερκαλύπτοντας όλες τις άλλες μη-κενές κατατμήσεις). Κάτω από το Linux, αυτό κάνει την κατάτμηση <filename
>sda3</filename
> ταυτόσημη με το <filename
>sda</filename
> (και μια κατάτμηση <filename
>sdb3</filename
> αν υπάρχει θα γίνει <filename
>sdb</filename
> κοκ.). Παρόλα αυτά, το εργαλείο διαμέρισης partman που χρησιμοποιείται από τον &d-i; δεν μπορεί προς το παρόν να διαχειριστείαλληλοκαλυπτόμενες κατατμήσεις. Σαν αποτέλεσμα, δεν συνίσταται αυτή τη στιγμή να μοιράζετε δίσκους μεταξύ του Tru64 και του Debian. Κατατμήσεις σε δίσκους του Tru64 μπορούν να προσαρτηθούν από το Debian μετά την ολοκλήρωση της εγκατάστασης. </para
><para
>Μια άλλη συνηθισμένη σύμβαση που απαιτείται είναι το να ξεκινά η κατάτμηση <quote
>a</quote
> από την αρχή του δίσκου, ώστε να περιλαμβάνει πάντα το μπλοκ εκκίνησης μαζί με την επικεφαλίδα του δίσκου. Αν σκοπεύετε να ξεκινάτε το Debian από αυτόν τον δίσκο θα πρέπει να κάνετε αυτήν την κατάτμηση τουλάχιστον 2 MB για να χωρέσει τουλάχιστον τον κατάλογο boot και ίσως έναν πυρήνα. Σημειώστε ότι η κατάτμηση αυτή απαιτείται μόνο για λόγους συμβατότητας. Δεν θα πρέπει να βάλετε κάποιο σύστημα αρχείων σε αυτήν, διαφορετικά θα καταστρέψετε τα δεδομένα. </para
><para
>Είναι πιθανόν και στην πραγματικότητα αρκετά εύλογο μοιράσετε μια κατάτμηση swap ανάμεσα στο Unix και στο Linux. Στην περίπτωση αυτή θα πρέπει να τρέχετε την εντολή <command
>mkswap</command
>στην κατάτμηση αυτή κάθε φορά που επανεκκινείτε το σύστημα από το Unix στο Linux καθώς το Unix καταστρέφει την υπογραφή της swap μνήμης. Μπορείτε να τρέχετε την <command
>mkswap</command
> από τα αρχεία εκκίνησης του Linux πριν την πρόσθεση χώρου για swap με την εντολή <command
>swapon -a</command
>. </para
><para
>Αν θέλετε να προσαρτήσετε κατατμήσεις Unix στο Linux σημειώστε ότι το Digital Unix μπορεί να χρησιμοποιήσει δυο διαφορετικούς τύπους συστημάτων αρχείων, το UFS και το AdvFS, από τους οποίους το Linux "καταλαβαίνει" μόνο τον πρώτο. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="alpha"
><title
>Κατάτμηση σε Windows NT</title>

<para
>Τα Windows NT χρησιμοποιούν τον τύπο PC-style για τον πίνακα κατατμήσεων. Αν θέλετε να χειριστείτε μια υπάρχουσα κατάτμηση FAT ή NTFS συνίσταται να χρησιμοποιήσετε τα φυσικά εργαλεία των Windows NT και (ή κάτι που είναι πιο βολικό, μπορείτε να επαναδιαμερίσετε τον δίσκο σας από το μενού ρύθμισης του AlphaBIOS). Σε κάθε άλλη περίπτωση δεν είναι αλήθεια απαραίτητο να κάνετε τη διαμέριση του δίσκου από τα Windows. Τα εργαλεία του Linux μπορούν να το κάνουν αυτό ακόμα καλίτερα. Προσέξτε επίσης ότι όταν τρέχετε τα NT, ο Διαχειριστής Δίσκων (Disk Administrator) μπορεί να σας προτείνει να γράψετε μια <quote
>αθώα υπογραφή </quote
> σε δίσκους που δεν έχουν Windows,αν υπάρχουν. <emphasis
>Ποτέ</emphasis
> μην αφήσετε να γίνει κάτι τέτοιο καθώς αυτή η υπογραφή θα καταστέψει την πληροφορία σχετικά με τη διαμέριση αυτών των δίσκων. </para
><para
>Αν σκοπεύετε να ξεκινήσετε το Linux από μια κονσόλα ARC/AlphaBIOS/ARCSBIOS, θα χρειαστείτε μια μικρή κατάτμηση με FAT για το MILO. Τα 5 MB είναι πολυ ικανοποιητικά. Αν έχετε εγκατεστημένα Windows NT τα 6 MB της κατάτμησής τους για bootstrap μπορούν να χρησιμοποιηθούν για τον σκοπό αυτό. Η έκδοση &releasename; του Debian δεν υποστηρίζει την εγκατάσταση του MILO. Αν έχετε ήδη εγκατεστημένο το MILO στο σύστημά σας ή το εγκαταστήσετε από κάποιο άλλο μέσο, το Debian μπορεί ακόμα να εκκινηθεί από τηην κονσόλα ARC. </para>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/nondeb-part/alpha.xml -->

<!-- Start of file preparing/nondeb-part/i386.xml -->


  <sect2 arch="i386"
><title
>Κατάτμηση από DOS ή Windows</title>
<para
>Αν τροποποιείτε υπάρχουσες κατατμήσεις FAT ή NTFS, συνιστούμε να χρησιμοποιήσετε είτε το παρακάτω σχήμα είτε εργαλεία των ίδιων των Windows ή του DOS. Σε άλλη περίπτωση δεν υπάρχει αλήθεια λόγος για να κάνετε τη διαμέριση από το DOS ή τα Windows. Τα εργαλεία διαμέρισης του Linux μπορούν να κάνουν την ίδια δουλειά καλλίτερα. </para
><para
>Αν έχετε όμως έναν μεγάλο δίσκο IDE και δεν χρησιμοποιείτε ούτε LBA addressing, overlay drivers (που διατίθενται μερικές φορές από κατασκευαστές σκληρών δίσκων) ούτε ένα πρόσφατο (μετά το 1998) BIOS που υποστηρίζει επεκτάσεις πρόσβασης μεγάλων δίσκων, τότε θα πρέπει να προσδιορίσετε την κατάτμηση εκκίνησης του Debian προσεκτικά.Στην περίπτωση αυτή θα πρέπει να τοποθήσετε την κατάτμηση εκκίνησης στους πρώτους 1024 κυλίνδρους του σκληρού σας δίσκου (συνήθως γύρω στα 524 megabytes, χωρίς "μετάφραση" BIOS).Αυτό μπορεί να απαιτήσει την μετακίνηση μιας υπάρχουσας κατάτμησης FAT ή NTFS. </para>

   <sect3 id="lossless">
   <title
>Επανακατάτμηση χωρίς απώλειες όταν ξεκινάτε από DOS, Win-32 ή OS/2 </title>

<para
>Μια από τις πιο συνηθισμένες εγκαταστάσεις είναι αυτή σε ένα σύστημα που περιέχει ήδη DOS (περιλαμβανομένων των Windows 3.1), Win32 (όπως Windows 95, 98, Me, NT, 2000, XP) ή OS/2, και όπου επιθυμείτε να εγκαταστήσετε το Debian στον ιδιο δίσκο χωρίς να καταστρέψετε το προηγούμενο σύστημα.Σημειώστε ότι ο εγκαταστάτης υποστηρίζει την μεταβολή του μεγέθους συστημάτων αρχείων FAT και NTFS που χρησιμοποιούνται από το DOS και τα Windows. Απλά ξεκινήστε τον εγκαταστάτη, κάντε την επιλογή <menuchoice
> <guimenuitem
>Χειροκίνητη επεξεργασία του πίνακα διαμέρισης</guimenuitem
> </menuchoice
>, επιλέξτε την κατάτμηση που θέλετε να μεταβάλλετε και καθορίστε το καινούριο μέγεθός της.Έτσι δεν θα χρειαστεί τις περισσότερες φορές να χρησιμοποιήσετε την μέθοδο που περιγράφεται αμέσως παρακάτω. </para
><para
>Πριν προχωρήσετε θα πρέπει να αποφασίσετε για το πώς θα χωρίσετε τον δίσκο σας. Η μέθοδος που περιγράφεται στην ενότητα αυτή αφορά το χώρισμα του δίσκου σε μόνο δυο μέρη.Το ένα θα περιέχει το αρχικόλειτουργικό σύστημα ενώ το άλλο θα χρησιμοποιηθεί από το Debian. Κατά τη διάρκεια της εγκατάστασης του Debian, θα έχετε την ευκαιρία να χρησιμοποιήσετε το κομμάτι του δίσκου που προορίζεται για το Debian όπως πιστεύετε ότι είναι καλίτερο, δηλ. για swap ή για ένα σύστημα αρχείων. </para
><para
>Η ιδέα είναι να μεταφέρετε όλα τα δεδομένα στην πρώτη κατάτμηση πριν αλλάξετε την πληροφορία για την διαμέριση ώστε να ,μην χάσετε τίποτα από τα δεδομένα σας. Είναι σημαντικό να αποφύγετε κάθε περιττή ενέργεια στο διάστημα ανάμεσα στην μετακίνηση των δεδομένων και την αλλαγή μεγέθους της κατάτμησης ώστε να ελαχιστοποιήσετε την πιθανότητα να γραφεί ένα αρχείο κοντά στο τέλος της κατάτμησης κάτι που μπορεί να ελαττώσει το χώρο που μπορείτε να αφαιρέσετε από την κατάτμηση αυτή. </para
><para
>Το πρώτο πράγμα που χρειάζεστε είναι ένα αντίγραφο του <command
>fips</command
> που βρίσκεται στον κατάλογο <filename
>tools/</filename
> στον κοντινότερο σας καθρέφτη του Debian. Αποσυμπιέστε τον κατάλογο και αντιγράψετε τα αρχεία <filename
>RESTORRB.EXE</filename
>, <filename
>FIPS.EXE</filename
> και <filename
>ERRORS.TXT</filename
> σε μια εκκινήσιμη δισκέττα.Μπορείτε να δημιουργήσετε μια τέτοια δισκέττα με την εντολή <filename
>sys a:</filename
> στο DOS. Το πρόγραμμα <command
>fips</command
> συνοδεύεται από πολύ καλή τεκμηρίωση που ίσως θελήσετε να διαβάσετε. Θα πρέπει οπωσδήποτε να διαβάσετε την τεκμηρίωση αυτή αν χρησιμοποιείτε έναν οδηγό συμπίεσης δίσκου ή έναν διαχειριστή δίσκων. Δημιουργήστε τον δίσκο και διαβάστε την τεκμηρίωση <emphasis
>πριν</emphasis
> τον κάνετε defragment. </para
><para
>Το επόμενο πράγμα που έχετε να κάνετε είναι να μεταφέρετε όλα τα δεδομένα στην αρχή της κατάτμησης. Το πρόγραμμα <command
>defrag</command
>, που έρχεται από πριν με κάθε έκδοση του  DOS από την 6.0 και μεταγενέστερη, μπορεί να το κάνει αυτό εύκολα. Κοιτάξτε την τεκμηρίωση του <command
>fips</command
> για μια λίστα άλλων προγραμμάτων που μπορούν επίσης να κάνουν αυτό το τρικ. Σημειώστε ότι αν έχετε Windows 9x, θα πρέπει να τρέξετε την εντολή  <command
>defrag</command
> από το λειτουργικό αυτό, μιας και το DOS δεν καταλαβαίνει το σύστημα αρχείων VFAT που χρησιμοποποιείται για την υποστήριξη ονομάτων με πολλούς χαρακτήρες όπως συμβαίνει στα Windows 95 και μεταγενέστερα. </para
><para
>Αφού τρέξετε τον defragmenter (κάτι που μπορεί να διαρκέσει αρκετή ώρα σε ένα μεγάλο δίσκο) επανεκκινήστε με την δισκέττα <command
>fips</command
> που δημιουργήσατε.Τυπώστε απλά <filename
>a:\fips</filename
> και ακολουθήστε τις οδηγίες. </para
><para
>Σημειώστε ότι υπάρχουν αρκετοί άλλοι διαθέσιμοι διαχειριστές για διαμέριση σε περίπτωση που το <command
>fips</command
> δεν κάνει τη δουλειά για σας. </para>
   </sect3>

   <sect3 id="partitioning-for-dos"
><title
>Κατάτμηση για DOS</title>

<para
>Αν κάνετε μια διαμέριση για δίσκους με DOS ή αλλάζετε το μέγεθος κατατμήσεων DOS χρησιμοποιώντας εργαλεία του Linux είναι πιθανόν να αντιμετωπίσετε προβλήματα με τις κατατμήσεις FAT που προκύπτουν (όπως έχει αναφερθεί από αρκετούς χρήστες). Για παράδειγμα, κάποιοι αναφέρουν χαμηλή απόδοση, συστηματικά προβλήματα με το <command
>scandisk</command
>,και άλλα παράξενα σφάλματα στο DOS ή στα Windows. </para
><para
>Κατά τα φαινόμενα, όποτε δημιουργείτε ή αλλάζετε το μέγεθος σε μια κατάτμηση για χρήση με DOS, είναι καλή ιδέα να γεμίσετε λίγους από τους πρώτους τομείς με μηδενικά! Κάντε κάτι τέτοιο πριν τρέξετε την εντολή του DOS <command
>format</command
> κι ενώ είστε στο Linux: <informalexample
><screen
># dd if=/dev/zero of=/dev/hdXX bs=512 count=4 
</screen
></informalexample>

</para>
   </sect3>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/nondeb-part/i386.xml -->

<!-- Start of file preparing/nondeb-part/m68k.xml -->


  <sect2 arch="m68k"
><title
>Κατάτμηση σε AmigaOS</title>
<para
>Αν τρέχετε AmigaOS, μπορείτε να χρησιμοποιήσετε το πρόγραμμα <command
>HDToolBox</command
>  για να προσαρμόσετε τις αρχικές σας κατατμήσεις πριν την εγκατάσταση. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="m68k"
><title
>Κατάτμηση σε Atari TOS</title>
<para
>Τα διακριτικά ID στο Atari για τις κατατμήσεις είναι τρεις ASCII χαρακτήρες. Χρησιμοποιήστε <quote
>LNX</quote
> για δεδομένα και <quote
>SWP</quote
> για κατάτμηση swap. Αν χρησιμοποιήσετε την μέθοδο εγκατάστασης με λίγη μνήμη θα χρειαστείτε επίσης μια μικρή κατάτμηση Minix (περίπου 2 MB) για την οποία το ID είναι <quote
>MNX</quote
>. Αποτυχία να βάλετε σωστά τα ID των κατατμήσεων όχι μόνο εμποδίζει τη διαδικασία εγκατάστασης του Debian αλλά επιπλέον έχει σαν αποτέλεσμα να προσπαθεί το TOS να χρησιμοποιήσει τις κατατμήσεις του Linux, γεγονός που μπερδεύει τον οδηγό του δίσκου και καθιστά τον ίδιο το δίσκο μη προσβάσιμο. </para
><para
>Υπάρχει αρκετα ανεξάρτητα εργαλεία διαμέρισης διαθέσιμα (το βοηθητικό πρόγραμμα του Atari <command
>harddisk</command
> δεν επιτρέπει την αλλαγή του ID της κατάτμησης). Δεν μπορούμε να δώσουμε στο εγχειρίδιο αυτό αναλυτική περιγραφή για το καθένα από αυτά. Η περιγραφή που ακολουθεί καλύπτει το <command
>SCSITool</command
> (από την εταιρεία Hard+Soft GmBH). <orderedlist>
<listitem
><para
>Ξεκινήστε το πρόγραμμα <command
>SCSITool</command
> και διαλέξτε τον δίσκο που θέλετε να διαμερίσετε: στο μενού <guimenu
>Disk</guimenu
>, είναι η επιλογή <guimenuitem
>select</guimenuitem
>). </para
></listitem>
<listitem
><para
>Από το μενού <guimenu
>Partition</guimenu
> , διαλέξτε είτε <guimenuitem
>New</guimenuitem
> για να προσθέσετε καινούριες κατατμήσεις ή για να αλλάξετε το μέγεθος αυτών που ήδη υπάρχουν, ή <guimenuitem
>Change</guimenuitem
> για να αλλάξετε μια συγκεκριμένη κατάτμηση. Αν δεν έχετε δημιουργήσει ήδη κατατμήσεις με τα σωστά μεγέθη και απλά θέλετε να αλλάξετε τον αριθμό ID της κατάτμησης τότε η επιλογή <guimenuitem
>New</guimenuitem
> είναι πιθανότατα η καλίτερη. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Αν η επιλογή σας είναι η  <guimenuitem
>New</guimenuitem
>τότε διαλέξτε <guilabel
>existing</guilabel
>  στο πλαίσιο διαλόγου που προτρέπει για τις αρχικές ρυθμίσεις. Το επόμενο παράθυρο δείχνει μια λίστα από τις υπάρχουσες κατατμήσεις που μπορείτε να προσαρμόσετε χρησιμοποιώντας την κουμπιά κύλισης ή κλικάροντας στις γραφικές μπάρες.Η πρώτη στήλη στην λίστα των κατατμήσεων είναι ο τύπος της κατάτμησης. Πατήστε απλά το πεδίο κειμένου για να το αλλάξετε. Όταν τελειώσετε τις αλλαγές στις ρυθμίσεις των κατατμήσεων, σώστε τις αλλαγές βγαίνοντας από το παράθυρο με το κουμπί <guibutton
>OK</guibutton
>. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Για την επιλογή <guimenuitem
>Change</guimenuitem
>, διαλέξτε την κατάτμηση που θέλετε να αλλάξετε από την λίστα επιλογής και επιλέξτε <guilabel
>other systems</guilabel
> στο πλαίσιο διαλόγου. Το επόμενο παράθυρο αναφέρει λεπτομερειακές πληροφορίες για την κατάτμηση και σας δίνει την δυνατότητα να αλλάξετε το ID της. Σώστε τις αλλαγές βγαίνοντας από το παράθυρο με το κουμπί <guibutton
>OK</guibutton
>. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Καταγράψτε καπου τα ονόματα στο Linux για κάθε μια από τις κατατμήσεις που δημιουργήσατε ή αλλάξατε για χρήση με το Linux &mdash; κοιτάξτε και το <xref linkend="device-names"/>. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Βγείτε από το  <command
>SCSITool</command
> με την επιλογή <guimenuitem
>Quit</guimenuitem
> από το μενού <guimenu
>File</guimenu
>.Ο υπολογιστής θα επανεκκινηθεί για να βεβαιωθείτε ότι ο αλλαγμένος πίνακας διαμέρισης χρησιμοποιείται από το TOS, Αν αλλάξατε κάποιες από τις κατατμήσεις TOS/GEM  αυτές θα καταστούν ανενεργές και θα πρέπει να επαναρχικοποιηθούν (σας είπαμε να σώστε όλα σας τα δεδομένα στο δίσκο, έτσι δεν είναι:!). </para
></listitem>
</orderedlist>

</para
><para
>Υπάρχει ένα εργαλείο διαμέρισης για το Linux/m68k που ονομάζεται <command
>atari-fdisk</command
> στο σύστημα εγκατάστασης, αλλά προς το παρόν συνιστούμε να διαμερίσετε τον δίσκο σας με έναν εκδότη κατατμήσεων του TOS ή κάποιο εργαλείο δίσκων. Αν ο εκδότης των κατατμήσεων δεν σας δίνει την δυνατότητα να αλλάξετε τον τύπο των κατατμήσεων, μπορείτε να κάνετε αυτό το κρίσιμο βήμα έτσι κι αλλίως αργότερα (από την προσωρινή εγκατάσταση της RAMdisk κατά την εκκίνηση). Το <command
>SCSITool</command
> είναι μόνο ένα από τους εκδότες διαμέρισης που ξέρουμε ότι υποστηρίζει την επιλογή τύπων κατατμήσεων με διάφορους τύπους. Πιθανόν να υπάρχουν κι άλλοι, διαλέξτε αυτόν που ταιριάζει σε σας. </para>
</sect2>

  <sect2 arch="m68k"
><title
>Κατάτμηση σε MacOS</title>
<para
>Εργαλεία διαμέρισης για το MacOS που έχουν δοκιμαστεί είναι τα <command
>pdisk</command
>, <command
>HD SC Setup</command
> 7.3.5 (Apple), <command
>HDT</command
> 1.8 (FWB), <command
>SilverLining</command
> (LaCie), και τα <command
>DiskTool</command
> (Tim Endres, GPL). Πλήρεις εκδόσεις χρειάζονται για τα <command
>HDT</command
> και <command
>SilverLining</command
>. Το Apple tool απαιτεί ένα patch για να αναγωρίσει δίσκους από τρίτα μέρη (μια περιγραφή του πώς να τροποποιήσετε το <command
>HD SC Setup</command
> χρησιμοποιώντας την εντολή <command
>ResEdit</command
> μπορεί να βρεθεί στο <ulink url="http://www.euronet.nl/users/ernstoud/patch.html"
></ulink
>). </para
><para
>Για συστήματα Mac με δίσκους IDE, θα πρέπει να χρησιμοποιήσετε το <command
>Apple Drive Setup</command
> για να δημιουργήσετε κενό χώρο για τις κατατμήσεις του Linux και να ολοκληρώσετε την διαμέριση αργότερα μέσα από το Linux., ή να χρησιμοποιήσετε την έκδοση του pdisk για το MacOS που είναι διαθέσιμο από τον FTP server του MkLinux. </para>
</sect2>

<!--   End of file preparing/nondeb-part/m68k.xml -->

<!-- Start of file preparing/nondeb-part/sparc.xml -->


  <sect2 arch="sparc"
><title
>Κατάτμηση από SunOS</title>

<para
>Μπορείτε άνετα να κάνετε την διαμέριση των δίσκων σας από το SunOS. Μάλιστα, αν σκοπεύετε να τρέξετε το SunOS και το Debian στο ίδιο μηχάνημα, συνίσταται να κάνετε τη διαμέριση του δίσκου από το SunOS πριν εγκαταστήσετε το Debian. Ο πυρήνας του Linux καταλαβαίνει τις επικεφαλίδες δίσκου της Sun, οπότε δεν θα έχετε προβλήματα με αυτό. Απλά βεβαιωθείτε να αφήσετε χώρο για την ριζική κατάτμηση του Debian στην περιοχή του πρώτου 1 GB του δίσκου εκκίνησης. Μπορείτε ακόμα να τοποθετήσετε τον πυρήνα του Linux σε μια κατάτμηση με UFS, αν αυτό είναι ευκολότερο από το προηγούμενο. O φορτωτής εκκίνησης SILO υποστηρίζει εκκίνηση του Linux και του SunOS από κατατμήσεις με συστήματα αρχείων EXT2 (Linux), UFS (SunOS), romfs και iso9660 (CDROM). </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="sparc"
><title
>Κατάτμηση από Linux ή άλλο Λειτουργικό Σύστημα</title>

<para
>Οποιοδήποτε σύστημα και αν χρησιμοποιήσετε για την διαμέριση, βεβαιωθείτε να δημιουργήσετε μια <quote
>επικεφαλίδα δίσκου Sun</quote
> στον δίσκο εκκίνησης. Αυτό είναι το μοναδικό είδος σχήματος διαμέρισης που καταλαβαίνει το OpenBoot PROM κι επομένως το μόνο σχήμα από το οποίο μπορείτε να εκκινήσετε. Με το <command
>fdisk</command
> χρησιμοποιήστε το πλήκτρο <keycap
>s</keycap
> για να δημιουργήσετε μια επικεφαλίδα δίσκου Sun. Αυτό βέβαια θα χρειαστεί να το κάνετε μόνο για δίσκους που δεν έχουν ήδη μια τέτοια επικεφαλίδα. Αν χρησιμοποιείτε έναν δίσκο που έχει προηγουμένως μορφοποιηθεί σε ένα PC (ή μια 'αλλη αρχιτεκτονική) θα πρέπει να δημιουργήσετε μια καινούρια επικεφαλίδα, διαφορετικά είναι πιθανόν να αντιμετωπίσετε προβλήματα με τηνγεωμετρία του δίσκου. </para
><para
>Το πιο πιθανόν είναι ότι θα χρησιμοποιήσετε το <command
>SILO</command
> σαν τον φορτωτή εκκίνησης (το μικρό πρόγραμμα που φορτώνει τον πυρήνα του λειτουργικού συστήματος). Το <command
>SILO</command
> έχει κάποιες συγκεκριμένες απαιτήσεις όσον αφορά το μέγεθος των κατατμήσεων και την θέση τους δείτε και το <xref linkend="partitioning"/>. </para>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/nondeb-part/sparc.xml -->

<!-- Start of file preparing/nondeb-part/powerpc.xml -->


  <sect2 arch="powerpc"
><title
>Κατάτμηση από MacOS/OSX </title>

<para
>Η εφαρμογή <application
>Apple Drive Setup</application
> μπορεί να βρεθεί στον κατάλογο <filename
>Utilities</filename
> στο CD του MacOS. Δεν μπορεί να προσαρμόσει υπάρχουσες κατατμήσεις. Έχει τον περιορισμό ότι κάνει την διαμέριση ολόκληρου του δίσκου δια μιας. Οι κατατμήσεις του δίσκου δεν φαίνονται στο <application
>Drive Setup</application
>. </para
><para
>Θυμηθείτε να δημιουργήσετε μια θέση υποδοχής για το GNU/Linux, κατά προτίμηση στην πρώτη θέση στην διάταξη του δίσκου. Δεν έχει σημασία ο τύπος αυτής της κατάτμησης αφού θα διαγραφεί και θα αντικατασταθεί αργότερα μέσα από τον εγκαταστάτη του &debian;. </para
><para
>Αν σχεδιάζετε να εγκαταστήσετε και το MacOS 9 και το OS X, είναι καλίτερο να δημιουργήσετε ξεχωριστές κατατμήσεις για το κάθε λειτουργικό σύστημα. Αν εγκατασταθούν στην ίδια κατάτμηση θα πρέπει να χρησιμοποιήσετε το <application
>Startup Disk</application
> (και βέβαια με επανεκκίνηση) για να επιλέξετε ανάμεσα στα δύο. Η επιλογή αυτή μεταξύ των δύο λειτουργικών δεν μπορεί να γίνει κατά τη στιγμή της επανεκκίνησης. Αν όμως έχετε διαφορετικές κατατμήσεις για το καθένα, τότε θα εμφανιστούν αντίστοιχα διαφορετικές επιλογές για το OS X και το MacOS 9 κρατώντας κάτω το πλήκτρο <keycap
>option</keycap
> κατά την εκκίνηση ενώ διαφορετικές επιλογές μπορούν να τοποθετηθούν και στο μενού εκκίνησης του <application
>yaboot</application
>. Επίσης το Startup Disk θα απενεργοποιήσει όλες τις άλλες προσαρτήσιμες κατατμήσεις που μπορούν να επηρρεάσουν την εκκίνηση του GNU/Linux. Οι κατατμήσεις τόσο του OS 9 όσο και του OS Χ θα είναι προσβάσιμες είτε από το OS 9 είτε το OS X. </para
><para
>To GNU/Linux δεν μπορεί να προσπελάσει πληροφορία σε ένα σύστημα αρχείων UFS, αλλά υποστηρίζει κατατμήσεις HFS+ (γνωστό και σαν MacOS Extended). Το OS X απαιτεί έναν από τους δυο αυτούς τύπους για την εκκινήσιμη κατάτμησή του. Το MacOS μπορεί να εγκατασταθεί είτε σε μια κατάτμηση HFS (γνωστό και σαν MacOS Standard) ή και HFS+. Για το μοίρασμα πληροφορίας ανάμεσα στα συστήματα MacOS και GNU/Linux είναι βολική μια κοινή κατάτμηση ανταλλαγής. Κατατμήσεις με HFS, HFS+ και MS-DOS FAT υποστηρίζονται και από το MacOS και από το Linux. </para>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/nondeb-part/powerpc.xml -->

 </sect1>
<!--   End of file preparing/non-debian-partitioning.xml -->

<!-- Start of file preparing/pre-install-bios-setup.xml -->

 <sect1 id="pre-install-bios-setup">
 <title
>Ρύθμιση του Υλικού και του Λειτουργικού συστήματος πριν την εγκατάσταση</title>
<para
>Η ενότητα αυτή θα σας καθοδηγήσει στην ρύθμιση του υλικού σας πριν την εγκατάσταση αν κάτι τέτοιο είναι απαραίτητο πριν εγκαταστήσετε το Debian.Αυτό περιλάμβάνει τον έλεγχο και και πιθανά την αλλαγή κάποιων ρυθμίσεων στο firmware του συστήματός σας. Το <quote
>firmware</quote
> είναι το βασικό λογισμικό που χρησιμοποιείται από το υλικό του υπολογιστή και η πιο κρίσιμη επίκληση του είναι κατά τη διαδικασία της πρώτης εκκίνησης (bootstrap) μετά το άνοιγμα του υπολογιστή. Γνωστά προβλήματα που επηρρεάζουν την αξιοπιστία του &debian; στο σύστημά σας επίσης τονίζονται. </para>


<!-- Start of file preparing/bios-setup/i386.xml -->


  <sect2 arch="i386" id="bios-setup"
><title
>Κλήση του BIOS Set-Up Menu</title>

<para
>Το BIOS παρέχει τις βασικές λειτουργίες που χρειάζονται για την εκκίνηση του μηχανήματός σας ώστε με τη σειρά του να επιτρέψει στο λειτουργικό σύστημα να έχει πρόσβαση στο υλικό σας. Πιθανότατα το σύστημά σας παρέχει ένα μενού ρύθμισης του BIOS που χρησιμεύει στη διαμόρφωση του. Πριν εγκαταστήσετε το Debian θα <emphasis
>must</emphasis
> να βεβαιωθείτε ότι το BIOS σας έχει ρυθμιστεί σωστά. Αν δεν το κάνετε αυτό μπορεί να οδηγήσει το σύστημα σε απρόβλεπτες διακοπές ή σε μια αδυναμία εγκατάστασης του Debian. </para
><para
>Η υπόλοιπη ενότητα έχει προέλθει από το <ulink url="&url-pc-hw-faq;"
></ulink
>,που απαντά στην ερώτηση <quote
>Πώς μπαίνουμε στο μενού ρύθμισης του CMOS</quote
>. Η πρόσβαση στο μενού ρύθμισης του BIOS (ή του <quote
>CMOS</quote
>) εξαρτάται από το ποιός έγραψε το λογισμικό του BIOS: </para>

<!-- From: burnesa@cat.com (Shaun Burnet) -->
<variablelist>

<varlistentry>
 <term
>AMI BIOS </term>
 <listitem
><para
>Πλήκτρο <keycap
>Delete</keycap
> κατά τη διάρκεια του POST (power on self test)  </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term
>Award BIOS </term>
 <listitem
><para
><keycombo
> <keycap
>Ctrl</keycap
><keycap
>Alt</keycap
><keycap
>Esc</keycap
> </keycombo
>, ή <keycap
>Delete</keycap
> στη διάρκεια του POST </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry
><term
>DTK BIOS </term>
 <listitem
><para
>πλήκτρο <keycap
>Esc</keycap
> στη διάρκεια του POST </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry
><term
>IBM PS/2 BIOS </term>
 <listitem
><para
><keycombo
> συνδυασμός πλήκτρων <keycap
>Ctrl</keycap
><keycap
>Alt</keycap
><keycap
>Insert</keycap
> </keycombo
> after <keycombo
> <keycap
>Ctrl</keycap
><keycap
>Alt</keycap
><keycap
>Delete</keycap
> </keycombo
> </para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
 <term
>Phoenix BIOS </term>
 <listitem
><para
><keycombo
>συνδυασμός πλήκτρων <keycap
>Ctrl</keycap
><keycap
>Alt</keycap
><keycap
>Esc</keycap
> </keycombo
> ή <keycombo
> <keycap
>Ctrl</keycap
><keycap
>Alt</keycap
><keycap
>S</keycap
> </keycombo
> ή <keycap
>F1</keycap
> </para
></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para
>Πληροφορίες για την επίκληση άλλων ρουτινών του BIOS μπορούν να βρεθούν στο <ulink url="&url-invoking-bios-info;"
></ulink
>. </para
><para
>Μερικά μηχανήματα &arch-title; δεν έχουν ένα μενού ρύθμισης του CMOS στο BIOS. Απαιτούν ένα πρόγραμμα ρύθμισης του CMOS. Αν δεν έχετε τη δισκέττα εγκατάστασης και/ή διαγνωστικών για το μηχάνημά σας, μπορείτε να προσπαθήσετε να χρησιμοποιήσετε ένα πρόγραμμα shareware/freeware. Προσπαθείστε να κοιτάξετε το <ulink url="&url-simtel;"
></ulink
>. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386" id="boot-dev-select"
><title
>Επιλογή συσκευής εκκίνησης</title>

<para
>Πολλά μενού ρύθμισης του BIOS σας επιτρέπουν να επιλέξετε τις συσκευές που θα χρησιμοποιηθούν για την αρχική εκκίνηση του συστήματος. Θέστε σαν τέτοιο ένα εκκινήσιμο λειτουργικό σύστημα σε <filename
>A:</filename
> (την πρώτη συσκευή δισκέττας) και μετά προαιρετικά την πρώτη συσκευή CD-ROM (πιθανόν να εμφανίζεται σαν <filename
>D:</filename
> or <filename
>E:</filename
>) και στη συνέχεια από το <filename
>C:</filename
> (τον πρώτο σκληρό δίσκο). Η ρύθμιση αυτή σας επιτρέπει να εκκινήσετε είτε από μια δισκέττα είτε από ένα CD-ROM, που είναι και οι δυο πιο συνηθισμένες συσκευές εκκίνησης για την εγκατάσταση του Debian. </para
><para
>Αν έχετε έναν πιο καινούριο ελεγκτή SCSI και μια συσκευή CD-ROM προσαρτημένη σε αυτόν θα είστε σε θέση συνήθως να εκκινήσετε από αυτήν. Το μόνο που έχετε να κάνετε είναι να ενεργοποιήσετε την εκκίνηση από CD-ROM στο SCSI-BIOS του ελεγκτή σας. </para
><para
>Μια άλλη δημοφιλής επιλογή είναι η εκκίνηση από ένα σύστημα αποθήκευσης USB (γνωστό και σαν USB stick μνήμης ή κλειδί USB). Μερικά BIOS μπορούν να εκκινήσουν μια τέτοια συσκευή USB κατευθείαν ενώ κάποια άλλα όχι. Ίσως πρέπει να ρυθμίσετε το BIOS σας να ξεκινά από ένα <quote
>Removable drive</quote
> ή ακόμα και από ένα <quote
>USB-ZIP</quote
> για να πετύχετε εκκίνηση από τη συσκευή USB. </para
><para
>Δίνουμε μερικές λεπτομέρειες για το πώς μπορείτε να κανονίσετε την σειρά εκκίνησης. Θυμηθείτε να ξαναρυθμίσετε τη σειρά εκκίνησης μετά την εγκατάσταση του Linux ώστε η επανεκκίνηση του μηχανήματός  σας να γίνει από τον σκληρό δίσκο. </para>

   <sect3 id="ctbooi">
   <title
>Αλλαγή της σειράς εκκίνησης σε υπολογιστές με IDE</title>

<orderedlist>
<listitem
><para
>Καθώς ξεκινά ο υπολογιστής σας πατήστε τα πλήκτρα που χρειάζεται για να μπείτε στο πρόγραμμα ρύθμισης του BIOS. Συνήθως είναι το πλήκτρο <keycap
>Delete</keycap
>. Πάντως, συμβουλευτείτε και την τεκμηρίωση του υλικού σας για τον ακριβή συνδυασμό πλήκτρων. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Βρείτε την ρύθμιση της ακολουθίας εκκίνησης στο πρόγραμμα ρύθμισης του BIOS. Η θέση της εξαρτάται από το BIOS αλλά πρόκειται για ένα πεδίο που αναγράφει δίσκους. </para
><para
>Συνηθισμένες ακολουθίες σε μηχανήματα IDE είναι οι C, A, cdrom ή A, C, cdrom. </para
><para
>C είναι ο σκληρός δίσκος και A η συσκευή δισκέττας. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Αλλάξτε την ακολουθία εκκίνησης ώστε να είναι πρώτη η συσκευή του CD-ROM είτε η συσκευή της δισκέττας. Συνήθως τα πλήκτρα <keycap
>Page Up</keycap
> ή <keycap
>Page Down</keycap
> δίνουν κυκλικά τις διάφορες πιθανές επιλογές. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Αποθηκεύστε τις αλλαγές. Οδηγίες στην οθόνη σας λένε πώς να σώσετε τις αλλαγές στον υπολογιστή σας. </para
></listitem>
</orderedlist>
   </sect3>

   <sect3 id="ctboos">
   <title
>Αλλαγή σειράς εκκίνησης σε υπολογιστές με SCSI</title>
<para>

<orderedlist>
<listitem
><para
>Καθώς ξεκινά ο υπολογιστής σας πατήστε τα πλήκτρα για να μπείτε στο πρόγραμμα ρύθμισης του SCSI. </para
><para
>Μπορείτε να ξεκινήσετε το πρόγραμμα ρύθμισης SCSI μετά τον έλεγχο της μνήμης και την εμφάνιση του μηνύματος σχετικά με την έναρξη του BIOS μετά την εκκίνηση του υπολογιστή σας. </para
><para
>Ο συνδυασμός πλήκτρων που πρέπει να χρησιμοποιήσετε εξαρτάται από το πρόγραμμα. Συνήθως είναι τα <keycombo
><keycap
>Ctrl</keycap
><keycap
>F2</keycap
></keycombo
>. Όμως συμβουλευτείτε την τεκμηρίωση του υλικού σας για τον ακριβή συνδυασμό. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Βρείτε το βοήθημα για την αλλαγή της σειράς εκκίνησης. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Ρυθμίστε ώστε η συσκευή με το SCSI ID του CD-ROM να είναι πρώτη στη λίστα. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Αποθηκεύστε τις αλλαγές. Οδηγίες στην οθόνη σας λένε πώς να σώσετε τις αλλαγές στον υπολογιστή σας. Συνήθως με το πάτημα του πλήκτρου <keycap
>F10</keycap
>. </para
></listitem>
</orderedlist>

</para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 arch="i386">
  <title
>Διάφορες άλλες ρυθμίσεις στο BIOS</title>

   <sect3 id="cd-settings"
><title
>Ρυθμίσεις για το CD-ROM</title>
<para
>Μερικά συστήματα BIOS (όπως το Award BIOS) σας επιτρέπουν την αυτόματη ρύθμιση της ταχύτητας του CD. Θα πρέπει να το αποφύγετε αυτό, και αντίθετα να το ρυθμίσετε στην χαμηλότερη δυνατή τιμή. Αν παίρνετε μηνύματα λαθους όπως <userinput
>seek failed</userinput
>, ίσως αυτή να είναι η αιτία του προβλήματος. </para>
   </sect3>

   <sect3
><title
>Εκτεταμένη εναντίον Επεκταμένης Μνήμης</title>
<para
>Αν το σύστημά σας παρέχει και τις δυο επιλογές ex<emphasis
>ten</emphasis
>ded  και ex<emphasis
>pan</emphasis
>ded μνήμης, ρυθμίστε .ωστε να έχετε όσο το δυνατόν περισσότερη extended και όσο το δυνατόν λιγότερη expanded μνήμη. Το Linux απαιτεί extended μνήμη και δεν μπορεί να χρησιμοποιήσει expanded μνήμη. </para>
   </sect3>

   <sect3
><title
>Προστασία από Ιούς</title>
<para
>Απενεργοποιήστε οποιαδήποτε χαρακτηριστικά προειδοποίησης για ιούς παρέχει πιθανόν το BIOS σας. Αν έχετε κάποια συσκευή αντιϊκής προστασίας ή κάποιο άλλο ειδικό υλικό βεβαιωθείτε ότι είναι απενεργοποιημένο ή απομακρυσμένο φυσικά όταν τρέχετε το GNU/Linux. Τέτοιες συσκευές δεν είναι συμβατές με το GNU/Linux. Επιπλέον, λόγω των δικαιωμάτων χρήσης στα συστήματα αρχείων και στην προστασία μνήμης του πυρήνα του Linux οι ιοί στο GNU/Linux είναι κάτι σχεδόν ανήκουστο. <footnote
> <para
>Μετά την εγκατάσταση μπορείτε να ενεργοποιήσετε αν θέλετε την προστασία του τΤομέα Εκκίνησης. Αυτό δεν προσφέρει επιπρόσθετη ασφάλεια στο Linux αλλά αν τρέχετε παράλληλα Windows μπορεί να αποτρέψει μια καταστροφή. Δεν υπάρχει λόγος να πειράζετε το MBR μετά την ρύθμιση του φορτωτή εκκίνησης.</para
> </footnote
>. </para>
   </sect3>

   <sect3
><title
>Σκιώδης Μνήμη</title>
<para
>Η μητρική σας μπορεί να παρέχει <emphasis
>σκιώδη RAM</emphasis
> ή BIOS caching. ϊσως δείτε ρυθμίσεις για <quote
>Video BIOS Shadow</quote
>, <quote
>C800-CBFF Shadow</quote
> κλπ. <emphasis
>Απενεργοποιήστε</emphasis
> κάθε σκιώδη μνήμη RAM. Η μνήμη αυτή χρησιμοποιείται για την επιτάχυνση της πρόσβασης στις ROM της μητρικής σας καθώς και σε κάποιες από τις κάρτες ελεγκτών. Το Linux δεν χρησιμοποιεί αυτές τις ROM από τη στιγμή της εκκίνησής του γιατί παρέχει το δικό του 32-μπιτο λογισμικό αντί των 16-μπιτων προγραμμάτων των ROM. Απενεργοποίηση της σκιώδους μνήμης μπορεί να αφαιρέσει κάποια από την μνήμη αυτή που θα ήταν διαθέσιμη για χρήση σαν κανονικής μνήμης από εφαρμογές. Αφήνοντάς την ενεργοποιημένη ίσως δημιουργήσει παρεμβολές στην πρόσβαση του Linux στις συσκευές του υλικού σας. </para>
   </sect3>

   <sect3
><title
>Οπή Μνήμης</title>
<para
>Αν το BIOS προσφέρει μια επιλογή του τύπου <quote
>15&ndash;16 MB Οπή Μνήμης</quote
> καλό θα ήταν να την απενεργοποιήσετε. Το Linux περιμένει να βρει μνήμη στη θέση αυτή αν έχετε αρκετή RAM. </para
><para
>Υπάρχει κάποια αναφορά για μια μητρική Intel Endeavor στην οποία υπάρχει μια επιλογή που ονομάζεται <quote
>LFB</quote
> ή <quote
>Linear Frame Buffer</quote
>. Αυτή έχει δυο ρυθμίσεις. <quote
>Disabled</quote
> και <quote
>1 Megabyte</quote
>. Ρυθμίστε την στο <quote
>1 Megabyte</quote
>. Όταν ήταν απενεργοποιημένη, η δισκέττα εγκατάστασης δεν διαβαζόταν σωστά και τελικά το σύστημα κατέρρεε. Τη στιγμή που γράφονται αυτές οι γραμμές δεν ξέρουμε ακόμα ποιό ακριβώς είναι το πρόβλημα με την συγκεκριμένη μητρική &mdash; Απλά δούλευε με τη ρύθμιση αυτή ενώ χωρίς αυτήν όχι. </para>
   </sect3>

<!-- no other platforms other than x86 provide this sort of thing, AFAIK -->

   <sect3
><title
>Προχωρημένη Διαχείριση Ισχύος (APM)</title>
<para
>Αν η μητρική σας παρέχει τη δυνατότητα Προχωρημένης Διαχείρισης Ισχύος (Advanced Power Management , APM) ρυθμίστε την ώστε η διαχείριση της ισχύος να ελέγχεται από το APM. Απενεργοποιήστε τις επιλογές  doze, standby, suspend, nap, και sleep καθώς και τον χρονομετρητή σβησίματος του σκληρού δίσκου.Το Linux μπορεί να αναλάβει τον έλεγχο αυτών των επιλογών κάνοντας καλλίτερη δουλειά στη διαχείριση ισχύος από το BIOS. </para>
   </sect3>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/bios-setup/i386.xml -->

<!-- Start of file preparing/bios-setup/m68k.xml -->


  <sect2 arch="m68k" id="firmware-revs">
  <title
>Αναθεωρήσεις του Firmware και ρύθμιση του υπάρχοντος λειτουργικού συστήματος</title>

<para
>Μηχανήματα αρχιτεκτονικής &arch-title; είναι γενικά αυτορυθμιζόμενα και δεν απαιτούν ρύθμιση του firmware. Βεβαιωθείτε όμως ότι έχετε τα κατάλληλα patches για την μνήμη ROM και το σύστημα. Για συστήματα Macintosh, συνίσταται έκδοση του MacOS 
>= 7.1 γιατι ή έκδοση 7.0.1 περιέχει ένα bug στους οδηγούς της κάρτας οθόνης που εμποδίζει τον φορτωτή εκκίνησης να απενεργοποίηση των διακοπών της κάρτας οθόνης με αποτέλεσμα πάγωμα του μηχανήματος. Σε συστήματα BVM VMEbus θα πρέπει να βεβαιωθείτε ότι χρησιμοποιείτε την αναθεώρηση G ή νεώτερη του BVMBug ROM εκκίνησης. Αυτές δεν έρχονται σαν στάνταρ στα συστήματα BVM αλλά είναι διαθέσιμα αν ζητηθούν χωρίς επιβάρυνση. </para>

  </sect2>

<!--   End of file preparing/bios-setup/m68k.xml -->

<!-- Start of file preparing/bios-setup/powerpc.xml -->


  <sect2 arch="powerpc" id="invoking-openfirmware">
  <title
>Επίκληση του OpenFirmware</title>
<para
>Συνήθως δεν υπάρχει ανάγκη να ρυθμίσετε το BIOS (γνωστό και σαν OpenFirmware) σε συστήματα αρχιτεκτινικής &arch-title; Συστήματα PReP και CHRP είναι εφοδιασμένα με OpenFirmware, αλλά δυστυχώς τα μέσα που χρησιμοποιούνται για την επίκλησή του αλλάζουν από κατασκευαστή σε κατασκευαστή. Θα πρέπει να συμβουλευθείτε την τεκμηρίωση που συνοδεύει το μηχάνημά σας. </para
><para
>Σε συστήματα Macintosh, &arch-title; μπορείτε να μπείτε στο OpenFirmware με τον συνδυασμό πλήκτρων <keycombo
><keycap
>Command</keycap
> <keycap
>option</keycap
> <keycap
>O</keycap
> <keycap
>F</keycap
></keycombo
> τη στιγμή της εκκίνησης. Συνήθως ο έλεγχος για τον συνδυασμό αυτόν γίνεται μετά το χαρακτηριστικό ήχο της εκκίνησης αλλά η ακριβής στιγμή ποικίλει από μοντέλο σε μοντέλο. Δείτε το <ulink url="&url-netbsd-powerpc-faq;"
></ulink
> για περισσότερες υποδείξεις. </para
><para
>Η αρχική οθόνη προτροπής του OpenFirmware μοιάζει κάπως έτσι:<informalexample
><screen>
ok
0 &gt;
</screen
></informalexample
> Σημειώστε ότι σε παλιότερα μοντέλα Mac &arch-title; o προκαθορισμένος και μερικές φορές hardwired Ι/Ο αλληλεπίδρασης του OpenFirmware με τον χρήστη είναι μέσω της σειριακής (modem) θύρας. Αν μπείτε στο OpenFirmware σε ένα από αυτά τα μηχανήματα θα δείτε μόνο μια μαύρη οθόνη, Στην περίπτωση αυτή ένα πρόγραμμα κονσόλας που τρέχει σε έναν άλλο υπολογιστή συνδεδεμένο στην θύρα του modem χρειάζεται για να αλληλεπιδράσετε με το OpenFirmware. </para
><para
>Σε μηχανήματα OldWorld Beige G3 οι εκδόσεις του OpenFirmware  OF 2.0f1 και 2.4,είναι προβληματικές.Τα μηχανήματα αυτά πιθανότατα δεν θα μπορούν να ξεκινήσουν από τόν σκληρό δίσκο αν δεν διορθωθεί το firmware. Ένα patch για το firmware περιέχεται στο βοηθητικό πρόγραμμα <application
>System Disk 2.3.1</application
>, διαθέσιμο από την Apple στο <ulink url="ftp://ftp.apple.com/developer/macosxserver/utilities/SystemDisk2.3.1.smi.bin"
></ulink
>. Μετά την αποσυμπίεση του βοηθήματος στο MacOS και την εκκίνησή του επιλέξτε το κουμπί Save για την εφαρμογή των patches στην nvram. </para>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/bios-setup/powerpc.xml -->

<!-- Start of file preparing/bios-setup/sparc.xml -->


  <sect2 arch="sparc" id="invoking-openboot"
><title
>Κλήση του OpenBoot</title>

<para
>To OpenBoot παρέχει τις βασικές λειτουργίες που απαιτούνται για την εκκίνηση στην αρχιτεκτονική &arch-title; Αυτό είναι ανάλογο της λειτουργίας του BIOS στην αρχιτεκτονική x86.αλλά μάλλον πολύ καλλίτερο. Οι PROM εκκίνησης της Sun έχουν ενσωματωμένον έναν μεταφραστή forth που σας επιτρέπουν να κάνετε αρκετά πράγματα με το μηχάνημά σας όπως διαγνωστικά, απλά scripts κλπ. </para
><para
>Για να μπείτε στο προτρεπτικό εκκίνησης πρέπει να κρατήσετε κάτω το πλήκτρο <keycap
>Stop</keycap
> (σε πληκτρολόγια παλιότερου τύπου 4 χρησιμοποιήστε το πλήκτρο <keycap
>L1</keycap
>, αν έχετε έναν προσαρμοστή πληκτρολογίου PC χρησιμοποιήστε το πλήκτρο <keycap
>Break</keycap
>) και πιέστε το πλήκτρο <keycap
>A</keycap
>. Η PROM εκκίνησης θα σας δώσει ένα προτρεπτικό <userinput
>ok</userinput
> ή <userinput
>&gt;</userinput
>. Είναι προτιμότερο να έχετε ένα προτρεπτικό <userinput
>ok</userinput
>. Αν λοιπόν δείτε το παλιότερο προτρεπτικό πατήστε <keycap
>n</keycap
>για να δείτε αυτό του νεώτερου τύπου. </para
><para
>Αν χρησιμοποιείτε μια σειριακή κονσόλα, στείλτε ένα break στο μηχάνημα. Με το Minicom, χρησιμοποιήστε τα πλήκτρα <keycap
>Ctrl-A F</keycap
>, με το cu, πατήστε <keycap
>Enter</keycap
>,και μετά <userinput
>%~break</userinput
>.Συμβουλευτείτε την τεκμηρίωση του προσομοιωτή τερματικού που έχετε αν χρησιμοποιείτε κάποιο διαφορετικό πρόγραμμα. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="sparc" id="boot-dev-select-sun">
  <title
>Επιλογή συσκευής εκκίνησης</title>

<para
>Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε το OpenBoot για να εκκινήσετε από συγκεκριμένες συσκευές και να αλλάξετε την προκαθορισμένη συσκευή εκκίνησης. Πρέπει όμως να ξέρετε μερικές λεπτομέρειες για τα ονόματα των συσκευών στο OpenBoot. Είναι πολύ διαφορετικά από ό,τι στο Linux όπως περιγράφεται στην ενότητα <xref linkend="device-names"/>. Επίσης η εντολη που χρησιμοποιείται αλλάζει λίγο ανάλογα με την έκδοση του OpenBoot που έχετε. Περισσότερες πληροφορίες για το OpenBoot μπορείτε να βρείτε στο <ulink url="&url-openboot;"
>Sun OpenBoot Reference</ulink
>. </para
><para
>Τυπικά, με τις νεώτερες εκδόσεις του OpenBoot μπορείτε να χρησιμοποιήσετε συσκευές όπως <quote
>floppy</quote
>, <quote
>cdrom</quote
>, <quote
>net</quote
>, <quote
>disk</quote
>, ή <quote
>disk2</quote
>. με την προφανή ερμηνεία. Η συσκευή <quote
>net</quote
> είναι για εκκίνηση από το δίκτυο. Επιπρόσθετα, η ονομασία της συσκευής ,μπορεί να προσδιορίσει μια συγκεκριμένη κατάτμηση ενός δίσκου για εκκίνηση, όπως <quote
>disk2:a</quote
> για να ξεκινήσετε από τον δεύτερο δίσκο disk2, πρώτη κατάτμηση.Τα πλήρη ονόματα συσκευών στο OpenBoot έχουν την μορφή <informalexample
> <screen>
<replaceable
>driver-name</replaceable
>@
<replaceable
>unit-address</replaceable
>:
<replaceable
>device-arguments</replaceable>
</screen
></informalexample
>. Σε παλιότερες εκδόσεις του OpenBoot, η ονομασία είναι λίγο διαφορετική: η δισκέττα λέγεται <quote
>/fd</quote
> και οι συσκευές SCSI δίσκων είναι της μορφής <quote
>sd(<replaceable
>controller</replaceable
>, <replaceable
>disk-target-id</replaceable
>, <replaceable
>disk-lun</replaceable
>)</quote
>. Η εντολή <userinput
>show-devs</userinput
> σε νεώτερες εκδόσεις του OpenBoot είναι χρήσιμη για να βλέπετε τις συσκευές που είναι ήδη ρυθμισμένες. Για πλήρεις πληροφορίες, άσχετα από την έκδοση, δείτε το <ulink url="&url-openboot;"
>Sun OpenBoot Reference</ulink
>. </para
><para
>Για να εκκινήσετε από μια συγκεκριμένη συσκευή χρησιμοποιήστε την εντολή <userinput
>boot <replaceable
>device</replaceable
></userinput
>. Μπορείτε να κάνετε την συμπεριφορά αυτή την προκαθορισμένη χρησιμοποιώντας την εντολή <userinput
>setenv</userinput
>. Όμως το όνομα της μεταβλητής που πρέπει να ρυθμίσετε έχει αλλάξει μεταξύ των διαφορετικών εκδόσεις του OpenBoot. Στο OpenBoot 1.x χρησιμοποιήστε την εντολή <userinput
>setenv boot-device <replaceable
>device</replaceable
></userinput
>. Σημειώστε ότι μπορείτε να κάνετε τη ρύθμιση αυτή και με την εντολή <command
>eeprom</command
> στο Solaris ή με την τροποποίηση των κατάλληλων αρχείων στο <filename
>/proc/openprom/options/</filename
>, για παράδειγμα στο Linux <informalexample
><screen>
# echo disk1:1 &gt; /proc/openprom/options/boot-device
</screen
></informalexample
> και στο Solaris: <informalexample
><screen
>eeprom boot-device=disk1:1 
</screen
></informalexample>

</para>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/bios-setup/sparc.xml -->

<!-- Start of file preparing/bios-setup/s390.xml -->


  <sect2 arch="s390"
><title
>Ρύθμιση του BIOS</title>
<para
>Για να εγκαταστήσετε το &debian; στην αρχιτεκτονική &arch-title; ή σε ένα μηχάνημα zSeries πρέπει πρώτα να ξεκινήσετε έναν πυρήνα στο σύστημα. Ο μηχανισμός εκκίνησης στην πλατφόρμα αυτή είναι εγγενώς διαφορετικός από όλους τους άλλους, ειδικότερα από συστήματα τύπου-PC. Δεν υπάρχουν καθόλου διαθέσιμες συσκευές δισκέττας. Θα προσέξετε επίσης και μια άλλη μεγάλη διαφορά δουλεύοντας στην πλατφόρμα αυτή: τον περισσότερο (αν όχι όλο το χρόνο) θα δουλεύετε απομακρυσμένα, με τη βοήθεια λογισμικού για client session όπως το telnet, ή έναν browser. Αυτό οφείλεται στην ιδιαιτερότητα της αρχιτεκτονικής αυτών των συστημάτων όπου η κονσόλα 3215/3270 είναι line-based και όχι character-based. </para
><para
>Το Linux στην πλατφόρμα αυτή τρέχει είτε natively στο ίδιο το μηχάνημα σε μια λεγόμενη LPAR (Λογική Κατάτμηση) ή σε ένα εικονικό μηχάνημα που παρέχει το σύστημα VM. Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε μια ταινία για εκκίνηση σε όλα αυτά τα μηχανήματα. Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε κι άλλα μέσα εκκίνησης αλλά πιθανόν αυτά να μην είναι γενικά διαθέσιμα. Για παράδειγμα, μπορείτε να τον αναγνώστη εικονικής κάρτας ενός εικονικού μηχανήματος, ή να εκκινήσετε από την HMC (Hardware Management Console) μιας LPAR αν η κονσόλα HMC και αυτή η δυνατότητα είναι διαθέσιμες. </para
><para
>Πριν κάνετε την πραγματική εγκατάσταση, πρέπει να κάνετε μια σειρά από βήματα σχεδιασμού και προετοιμασίας. Η IBM έχει κάνει διαθέσιμη την τεκμηρίωση που αφορά όλη την διαδικασία, πχ. πώς να προετοιμάσετε ένα μέσο εγκατάστασης και πώς πράγματι να να εκκινήσετε από το μέσο αυτό. Το να αναπαράγαμε αυτή την πληροφορία εδώ δεν είναι όυτε δυνατόν ούτε απαραίτητο. Θα περιγράψουμε όμως εδώ ποια στοιχεία αφορούν ειδικά το Debian και πού μπορείτε να τα βρείτε. Βασισμένοι και στις δυο πηγές πληροφορίας θα πρέπει να προετοιμάσετε το μηχάνημά σας και το μέσο εγκατάστασης και να πραγματοποιήσετε την εκκίνηση από αυτό. Όταν δείτε την οθόνη καλωσορίσματος στην απομακρυσμένη σύνοδό σας τότε επιστρέψτε στο κείμενο αυτό για τα βήματα εγκατάστασης που αφορούν ειδικά το Debian. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="s390">
  <title
>Φυσικές εγκαταστάσεις και εγκαταστάσεις σε LPAR </title>
<para
>Παρακαλούμε δείτε το κεφάλαιο 5 του <ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg244987.pdf"
> Linux for &arch-title;</ulink
> Redbook και το κεφάλαιο 3.2 του <ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg246264.pdf"
> Linux για IBM eServer zSeries και &arch-title;:Διανομές</ulink
> Redbook για το πώς να ρυθμίσετε μια Λογική Κατάτμηση για το Linux. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="s390">
  <title
>Εγκατάσταση σαν VM guest</title>

<para
>Παρακαλούμε κοιτάξτε το κεφάλαιο 6 του <ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg244987.pdf"
> Linux for &arch-title;</ulink
> Redbook  και το κεφάλαιο 3.1 του <ulink url="http://www.redbooks.ibm.com/pubs/pdfs/redbooks/sg246264.pdf"
> Linux for IBM eServer zSeries and &arch-title;: Distributions</ulink
> Redbook για το πώς να ρυθμίσετε ένα VM guest για να τρέξετε Linux. </para
><para
>Πρέπει να αντιγράψετε όλα τα αρχεία από τον υπο-κατάλογο <filename
>generic</filename
> στον CMS δίσκο σας. Σιγουρευτείτε ότι μεταφέρετε τα αρχεία <filename
>kernel.debian</filename
> και <filename
>initrd.debian</filename
> σε εκτελέσιμη μορφή με ένα προκαθορισμένο μήκος 80 χαρακτήρων. </para>
  </sect2>

  <sect2 arch="s390">
  <title
>Ρύθμιση ενός server εγκατάστασης</title>

<para
>Αν δεν .έχετε μια σύνδεση στο Διαδίκτυο (είτε άμεσα είτε μέσω ενός web proxy) θα πρέπει να δημιουργήσετε έναν τοπικό server εγκατάστασης που να είναι προσβάσιμος από το μηχάνημά σας S/390. Αυτός ο server κρατά όλα τα πακέτα που θέλετε να εγκαταστήσετε και πρέπει να είναι διαθέσιμα μέσω NFS, HTTP ή FTP. </para
><para
>O server εγκατάστασης πρέπει να αντιγράψει την ακριβή δομή των καταλόγων από οποιοδήποτε &debian; καθρέφτη αλλά μόνο τα αρχεία που είναι συγκεκριμένα για τηναρχιτεκτονική s390 και αυτά που είναι ανεξάρτητα αρχιτεκτονικής χρειάζονται. Μπορείτε ακόμα να αντιγράψετε το περιεχόμενο όλων των CD εγκατάστασης σε ένα τέτοιο δέντρο καταλόγων. </para
><para condition="FIXME">

<emphasis
>ΔΙΟΡΘΩΣΕ ΜΕ: χρειάζονται περισσότερες πληροφορίες &mdash; από ένα Redbook?</emphasis>

</para>
  </sect2>
<!--   End of file preparing/bios-setup/s390.xml -->

  <sect2
><title
>Ζητήματα που θα πρέπει να προσέξετε για το υλικό</title>
<para arch="not-s390"
>Πολλοί άνθρωποι προσπάθησαν να λειτουργήσουν την CPU των 90 MHz στα 100 κοκ. Μερικές φορές αυτό δουλέυει, αλλά είναι πολύ ευαίσθητα εξαρτώμενο από την θερμοκρασία και άλλους παράγοντες και μπορεί στην ουσία να καταστρέψει το μηχάνημά σας. Ένας από τους συγγραφείς του κειμένου αυτού υπερ-χρόνισε (over-clocked ) το σύστημά του για έναν ολόκληρο χρόνο αλλά στη συνέχεια το σύστημα άρχισε να τερματίζει το πρόγραμμα <command
>gcc</command
> με ένα μη αναμενόμενο σήμα κι ενώ έκανε την μεταγλώττιση του πυρήνα. Κατεβάζοντας την συχνότητα της CPU πίσω στην κανονική της τιμή έλυσε το πρόβλημα. </para
><para arch="not-s390"
>Ο μεταγλωττιστής <command
>gcc</command
> είναι συνήθως το πρώτο πράγμα που αρχίζει να παγώνει εξαιτίας κάποιων κακών τμημάτων μνήμης (ή άλλων προβλημάτων υλικού που αλλάζουν δεδομένα κατά μη προβλέψιμο τρόπο) κι αυτό γιατί φτιάχνει τεράστιες δομές από δεδομένα τα οποία διατρέχει επανειλημμένα.Ένα σφάλμα στις δομές αυτές θα το αναγκάσει να εκτελέσει μια μη νόμιμη εντολή/οδηγία ή να προσπαθήσει να προσβεί μια ανύπαρκτη διεύθυνση μνήμης. Το σύμπτωμα αυτής της κατάστασης είναι το σταμάτημα του προγράμματος <command
>gcc</command
> από ένα απρόσμενο σήμα. </para
><para arch="m68k"
>Οι μητρικές μνήμης Atati TT είναι πασίγνωστες για προβλήματα RAM με το Linux. Αν συναντήσετε οποιαδήποτε προβλήματα προσπαθήστε να τρέξετε τουλάχιστον τον πυρήνα σε ST-RAM. Οι χρήστες των Amiga ίσως χρειαστεί να αποτρέψουν την RAM από το να χρησιμοποιεί ένα memfile του εκκινητή.<phrase condition="FIXME"
><emphasis
> FIXME: αυτό χρειάζεται αναλυτικότερη περιγραφή. </emphasis
></phrase
> </para
><para arch="i386"
>Οι καλλίτερες μητρικές χρησιμοποιούν parity RAM (ισότιμη RAM) και θα σας ειδοποιήσουν αν το σύστημά σας έχει σφάλμα έστω και σε ένα bit στη RAM. Δυστυχώς, δεν έχουν τρόπο για να διορθώσουν το σφάλμα και έτσι γενικά καταρρέουν απλά αμέσως αφού σας πουν για την ελλαττωματική RAM. Βέβαια ακόμα κι έτσι, είναι καλλίτερο να ξέρετε ότι έχετε μια ελλαττωματική RAM παρά να έχετε μια μνήμη που σιωπηλά εισάγει λάθη στα δεδομένα σας. Έτσι τα καλλίτερα συστήματα έχουν μητρικές που υποστηρίζουν parity και true-parity modules για την μνήμη. Δείτε το <xref linkend="Parity-RAM"/>. </para
><para arch="i386"
>Αν έχετε true-parity RAM και η μητρική σας μπορεί να την διαχειριστεί, βεβαιωθείτε να ενεργοποιήσετε οποιαδήποτε ρύθμιση του BIOS προκαλεί την διακοπή από την μητρική σε σφάλματα parity μνήμης. </para>

   <sect3 arch="i386"
><title
>Tο κουμπί Turbo</title>
<para
>Πολλά συστήματα έχουν ένα κουμπί <emphasis
>turbo</emphasis
> που ελέγχει την ταχύτητα της CPU. Επιλέξτε την ρύθμιση υψηλής ταχύτητας. Αν το BIOS σας σάς επιτρέπει να απενεργοποιήσετε τον έλεγχο από το λογισμικό του κουμπιού turbo (ή έλεγχο από το λογισμικό της ταχύτητας της CPU) κάντε το και κλειδώστε το σύστημα στην κατάσταση υψηλής ταχύτητας, Έχουμε μια αναφορά για ένα συγκεκριμένο σύστημα , ενώ το Linux κάνει τον αυτο-εντοπισμό (ψάχνοντας για συσκευές υλικού) μπορεί κατά λάθος να πειράξει τον έλεγχο από το λογισμικό του κουμπιού turbo. </para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386"
><title
>Cyrix CPU και Σφάλματα Δισκέττας</title>
<para
>Πολλοί χρήστες επεξεργαστών Cyrix έπρεπε να απενεργοποιήσουν την cache στα συστήματά τους κατά τη διάρκεια της εγκατάστασης, γιατί η συσκευή της δισκέττας δημιουργούσε λάθη αν δεν το έκαναν. Αν πρέπει να το κάνετε κι εσείς αυτό βεβαιωθείτε να επανεργοποιήσετε την cache όταν έχετε ολοκληρώσει την εγκατάσταση, καθώς το σύστημα τρέχει <emphasis
>πολύ</emphasis
> αργότερα με την cache απενεργοποιημένη. </para
><para
>Δεν πιστεύουμε ότι αυτό είναι σίγουρα το σφάλμα του επεξεργαστή Cyrix. Ίσως είναι κάτι που το Linux μπορεί να το λύσει. Θα συνεχίσουμε να ψάχνουμε το πρόβλημα αυτό. Για όσους είναι περίεργοι όσον αφορά τα τεχνικά ζητήματα, υππψιαζόμαστε ότι υπάρχει κάποιο πρόβλημα  ακύρωσης της cache μετά από μια αλλαγή από 16-μπιτο σε 32-μπιτο κώδικα. </para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386"
><title
>Ρυθμίσεις περιφερειακών</title>
<para
>Ίσως πρέπει να αλλάξετε τις ρυθμίσεις ή jumpers στις κάρτες των περιφερειακών του υπολογιστή σας. Μερικές κάρτες έχουν μενού ρύθμισης ενώ άλλες εξαρτώνται από jumpers. Το κείμενο αυτό δεν φιλοδοξεί να δώσει ολοκληρωμένες πληροφορίες για κάθε συσκευή του υλικού σας, αυτό που ελπίζει είναι να παρέξει κάποιες χρήσιμες υποδείξεις. </para
><para
>Αν κάποιες κάρτες παρέχουν <quote
>απεικονισμένη μνήμη</quote
> (<quote
>mapped memory</quote
>), η μνήμη θα πρέπει να απεικονιστεί κάπου ανάμεσα στις τιμές 0xA0000 και 0xFFFFF (από τα 640K σε μόλις λιγότερο από 1 megabyte) ή σε μια τιμή τουλάχιστον κατά 1 megabyte μεγαλύτερη από την συνολική μνήμη RAM στο σύστημά σας. </para>
   </sect3>

   <sect3 arch="i386" id="usb-keyboard-config">
   <title
>Υποστήριξη USB στο BIOS και πληκτρολόγια</title>
<para
>Αν δεν έχετε κάποιο πληκτρολόγιο τύπου-AT αλλά μόνο ένα τύπου USB, ίσως να πρέπει να ενεργοποιήσετε την προσομοίωση legacy AT πληκτρολογίου στις ρυθμίσεις του BIOS. Κάντε κάτι τέτοιο μόνο αν το σύστημα εγκατάστασης αποτύχει να χρησιμοποιήσει το USB πληκτρολόγιο σας σε κατάσταση USB. Αντίστροφα, για κάποια συστήματα (ιδιαίτερα φορητούς υπολογιστές) ίσως πρέπει να απενεργοποιήσετε την υποστήριξη legacy USB αν το πληκτρολόγιο σας δεν αποκρίνεται. Συμβουλευτείτε το εγχειρίδιο της μητρικής σας και ψάξτε στο BIOS για τις επιλογές <quote
>Legacy keyboard emulation</quote
> ή <quote
>USB keyboard support</quote
>. </para>
   </sect3>

   <sect3
><title
>Περισσότερη μνήμη από 64 MB</title>
<para
>Ο πυρήνας του Linux δεν μπορεί πάντα να ανιχνεύσει πόση μνήμη RAM έχετε. Αν συμβαίνει αυτό κοιτάξτε στην ενότητα <xref linkend="boot-parms"/>. </para>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
<!--   End of file preparing/pre-install-bios-setup.xml -->

</chapter>
<!--   End of file preparing/preparing.xml -->
