<!-- Start of file howto/installation-howto.xml -->

<appendix id="installation-howto">
<title
>Οδηγός εγκατάστασης</title>

<para
>Το έγγραφο αυτό περιγράφει πώς να εγκαταστήσετε το &debian; &releasename; για την αρχιτεκτονική &arch-title; (<quote
>&architecture;</quote
>) με τον νέο &d-i;. Είναι μια γρήγορη περιδιάβαση στη διαδικασία εγκατάστασης και πρέπει να περιέχει ό,τι χρειάζεται για την πλειοψηφία των εγκαταστάσεων. Εκεί που περισσότερες πληροφορίες θα σας ήταν χρήσιμες, θα γίνεται παραπομπή σε λεπτομερέστερες εξηγήσεις στον <link linkend="debian_installation_guide"
>&debian;Οδηγό Εγκατάστασης</link
>. </para>

 <sect1 id="howto-preliminaries">
 <title
>Προκαταρκτικά</title>
<para
><phrase condition="unofficial-build"
>Ο Εγκαταστάτης είναι ακόμα σε έκδοση beta.</phrase
> Αν αντιμετωπίσετε σφάλματα κατά την εγκατάσταση, δείτε το <xref linkend="submit-bug" /> για οδηγίες σχετικά με την αναφορά τους. Αν έχετε ερωτήσεις που δεν απαντιούνται σε αυτό το έγγραφο, παρακαλούμε να τις απευθύνετε στη λίστα αλληλογραφίας debian-boot (&email-debian-boot-list;), ή στο αντίστοιχο κανάλι IRC (#debian-boot στο δίκτυο freenode). </para>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-getting-images">
 <title
>Ξεκινώντας τον Εγκαταστάτη</title>
<para
><phrase condition="unofficial-build"
> Για μερικούς γρήγορους συνδέσμους σε εικόνες  CD, ελέγξτε την <ulink url="&url-d-i;"
>ιστοσελίδα του &d-i;</ulink
>. </phrase
> Η ομάδα debian-cd παρέχει εικόνες CD που χρησιμοποιούν τον &d-i; στην<ulink url="&url-debian-cd;"
>ιστοσελίδα Debian CD</ulink
>. Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με το από πού μπορείτε να απόκτησετε τα CD, δείτε το <xref linkend="official-cdrom" />. </para
><para
>Μερικές μέθοδοι εγκατάστασης απαιτούν άλλου είδους εικόνες, και όχι εικόνες CD. <phrase condition="unofficial-build"
> Η <ulink url="&url-d-i;"
>ιστοσελίδα του &d-i;</ulink
> έχει συνδέσμους σε αυτές.</phrase
> Το <xref linkend="where-files" /> εξηγεί πως να βρείτε εικόνες σε καθρέφτες του Debian. </para
><para
>Τα ακόλουθα τμήματα περιέχουν λεπτομέρειες σχετικά με τις εικόνες που χρειάζονται για κάθε είδος εγκατάστασης. </para>

  <sect2 id="howto-getting-images-cdrom">
  <title
>CDROM </title>

<para
>Υπάρχουν δύο διαφορετικές εικόνες netinst CD που μπορούν να χρησιμοποιηθούν για την εγκατάσταση του &releasename; με τον &d-i;. Αυτές προορίζονται για εκκίνηση από συσκευή CD και εγκατάσταση των υπόλοιπων πακέτων μέσω δικτύου, από κει και το όνομα 'netinst' (συντ. 'Δικτυακή Εγκατάσταση'). Η διαφορά μεταξύ των δύο εικόνων είναι ότι στην πλήρη εικόνα netinst συμπεριλαμβάνονται τα βασικά πακέτα, ενώ στην εικόνα business card αυτά τα πακέτα θα πρέπει να ληφθούν από το διαδίκτυο. Διαφορετικά, αν θέλετε, μπορείτε να απόκτησετε μια εικόνα CD πλήρους μεγέθους που δεν χρειάζεται δίκτυο για thn εγκατάσταση. Θα χρειαστείτε μόνο το πρώτο CD από το σετ. </para
><para
>Μεταφορτώστε τον τύπο εικόνας που προτιμάτε και γράψτε το σε ένα άδειο CD. <phrase arch="i386"
>Για να εκκινήσετε από CD, ίσως χρειαστεί να αλλάξετε τη ρύθμιση του BIOS, όπως εξηγείται στο <xref linkend="bios-setup" />.</phrase
> <phrase arch="powerpc"
> Για να εκκινήσετε ένα PowerMac από CD, πατήστε το πλήκτρο <keycap
>c</keycap
> κατά τη διάρκεια εκκίνησης του υπολογιστή. Δείτε το <xref linkend="boot-cd" /> για εναλλακτικούς τρόπους εκκίνησης από CD.</phrase
> </para>
  </sect2>

  <sect2 condition="supports-floppy-boot" id="howto-getting-images-floppy">
  <title
>Δισκέττα (floppy)</title>
<para
>Αν δεν είναι δυνατή η εκκίνηση από CD, μπορείτε να μεταφορτώσετε εικόνες δισκέττας για την εγκατάσταση του Debian. Χρειάζεστε το αρχείο <filename
>floppy/boot.img</filename
>, το <filename
>floppy/root.img</filename
> και πιθανόν ένα από τις εικόνες με τους οδηγούς (drivers). </para
><para
>Η δισκέττα εκκίνησης είναι η <filename
>boot.img</filename
>. Η δισκέττα αυτή, κατά την εκκίνηση, θα σας προτρέψει να εισάγετε μια δεύτερη δισκέττα &mdash; χρησιμοποιείστε τη δισκέττα <filename
>root.img</filename
>. </para
><para
>Αν σχεδιάζετε να εγκαταστήσετε μέσω δικτύου, είναι πιθανό να χρειαστείτε την εικόνα <filename
>floppy/net-drivers.img</filename
>, που περιέχει επιπλέον οδηγούς για πολλές κάρτες δικτύου ethernet, καθώς και υποστήριξη για PCMCIA. </para
><para
>Αν διαθέτετε ένα CD, αλλά δεν μπορείτε να εκκινήσετε με αυτό, τότε εκκινήστε με δισκέττες και χρησιμοποιήστε την εικόνα <filename
>floppy/cd-drivers.img</filename
> για να ολοκληρώσετε την εγκατάσταση χρησιμοποιώντας το CD. </para
><para
>Οι δισκέττες είναι από τα λιγότερο αξιόπιστα αφαιρούμενα μέσα, για αυτό ετοιμαστείτε για πολλά ελαττωματικά δισκάκια (βλ. <xref linkend="unreliable-floppies" />). Κάθε αρχείο <filename
>.img</filename
> που μεταφορτώσατε, αντιστοιχεί σε μία δισκέττα. Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε την εντολή dd για να το γράψετε στο /dev/fd0 ή κάποιο άλλο μέσο (βλ. <xref linkend="create-floppy" /> για λεπτομέρειες). Επειδή θα έχετε περισσότερες από μία δισκέττες, είναι καλή ιδέα να τους βάλετε ετικέτες. </para>
  </sect2>

  <sect2 condition="bootable-usb" id="howto-getting-images-usb">
  <title
>USB memory stick</title>
<para
>Η εγκατάσταση από αφαιρούμενη συσκευή αποθήκευσης USB είναι επίσης εφικτή.Για παράδειγμα, μια αλυσιδίτσα με ένα USB stick μπορεί να αποτελέσει ένα εύχρηστο μέσο εγκατάστασης Debian, που μπορεί να σας συνοδεύει παντού. </para
><para
>Ο ευκολότερος τρόπος προετοιμασίας του USB stick είναι με τη μεταφόρτωση του αρχείου<filename
>hd-media/boot.img.gz</filename
>, και τη χρήση της εντολής gunzip για την εξαγωγή της μεγέθους 128 MB εικόνας από το αρχείο. Γράψτε την εικόνα αυτή απευθείας στο stick, το οποίο πρέπει να έχει χωρητικότητα τουλάχιστον 128 mb. Βεβαίως αυτό θα καταστρέψει όλα τα υπάρχοντα δεδομένα στο stick. Στη συνέχεια, προσαρτήστε το stick, το οποίο θα έχει πλέον ένα σύστημα αρχείων FAT. Κατόπιν, κατεβαστε την εικόνα του Debian netinst CD, και αντιγράψτε αυτό το αρχείο στο stick. Μπορείτε να μετονομάσετε την εικόνα, φτάνει να διατηρήσετε την κατάληξη <literal
>.iso</literal
>. </para
><para
>Υπάρχουν κι άλλοι, πιο ευέλικτοι, τρόποι προετοιμασίας ενός memory stick ώστε να χρησιμοποιεί τον εγκαταστάτη debian, και είναι εφικτό να το επιτύχετε και για μικρότερου μεγέθους sticks. Για λεπτομέρειες δείτε το <xref linkend="boot-usb-files" />. </para
><para arch="i386"
>Ορισμένα BIOS μπορούν να εκκινήσουν συσκευές αποθήκευσης USB απευθείας, ενώ άλλα όχι. Ίσως χρειαστεί να ρυθμίσετε το BIOS να εκκινήσει από <quote
>removable drive</quote
> ή ακόμα και <quote
>USB-ZIP</quote
> για να εκκινήσει από τη συσκευή USB. Αν δεν είναι εφικτό, μπορείτε να εκκινήσετε από μια δισκέττα και να χρησιμοποιήσετε το USB stick για το υπόλοιπο της εγκατάστασης. Για χρήσιμες συμβουλές και λεπτομέρειες, δείτε το  <xref linkend="usb-boot" />. </para
><para arch="powerpc"
>Για την εκκίνηση συστημάτων Macintosh από συσκευές αποθήκευσης USB απαιτείται χρήση του Open Firmware. Για οδηγίες, δείτε το <xref linkend="usb-boot" />. </para>
  </sect2>

  <sect2 id="howto-getting-images-netboot">
  <title
>Εκκίνηση από δίκτυο</title>
<para
>Είναι δυνατόν να εκκινήσετε τον &d-i; απευθείας από το δίκτυο. Οι διάφορες μέθοδοι για αυτήν τη διαδικασία εξαρτώνται από την αρχιτεκτονική του υπολογιστή και τη ρύθμιση του netboot (συντ. "Δικτυακή Εκκίνηση"). Τα αρχεία στον κατάλογο <filename
>netboot/</filename
> μπορούν να χρησιμοποιηθούν για δικτυακή εκκίνηση του &d-i;. </para
><para arch="i386"
>Η ευκολότερη μέθοδος είναι πιθανότατα η ρύθμιση της δικτυακής εκκίνησης PXE. Αποσυμπιέστε το αρχείο <filename
>netboot/pxeboot.tar.gz</filename
> στον κατάλογο <filename
>/var/lib/tftpboot</filename
> ή οπουδήποτε είναι κατάλληλο για τον εξυπηρετητή tftp. Ρυθμίστε τον εξυπηρετητή DHCP να περνάει το όνομα <filename
>/pxelinux.0</filename
> στους πελάτες, και με λίγη τύχη όλα θα δουλέψουν. Για λεπτομερείς οδηγίες, δείτε το <xref linkend="install-tftp" /> </para>
  </sect2>

  <sect2 id="howto-getting-images-hard-disk">
  <title
>Εκκίνηση από σκληρό δίσκο</title>
<para
>Είναι εφικτή η εκκίνηση του εγκαταστάτη χωρίς τη χρήση αφαιρούμενων μέσων, αλλά μόνο με έναν υπάρχον σκληρό δίσκο, που μπορεί να έχει ένα διαφορετικό λειτουργικό σύστημα. Μεταφορτώστε τα αρχεία <filename
>hd-media/initrd.gz</filename
>,<filename
>hd-media/vmlinuz</filename
>, και μια εικόνα CD Debian στον κατάλογο υψηλότερου επιπέδου του σκληρού δίσκου. Σιγουρευτείτε ότι η εικόνα του CD έχει κατάληξη <literal
>.iso</literal
>. Τώρα είναι πλέον θέμα εκκίνησης του linux με το initrd.<phrase arch="i386"
>Το <xref linkend="boot-initrd" /> εξηγεί μία πιθανή μέθοδο.</phrase
> </para>
  </sect2>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-installation">
<title
>Εγκατάσταση</title>
<para
>Αφού ξεκινήσει ο εγκαταστάτης, θα σας χαιρετήσει με μια αρχική οθόνη. Πατήστε το πλήκτρο &enterkey; για εκκίνηση, ή διαβάστε τις οδηγίες για πιθανές μεθόδους εκκίνησης και παραμέτρους (βλ. <xref linkend="boot-parms" />). <phrase arch="i386"
>Αν επιθυμείτε έναν πυρήνα 2.6, πληκτρολογήστε <userinput
>linux26</userinput
> στην προτροπή <prompt
>boot:</prompt
> <phrase condition="etch"
> Αν θέλετε έναν πυρήνα 2.4, πληκτρολογήστε <userinput
>install24</userinput
> στο προτρεπτικό εκκίνησης <prompt
>boot:</prompt
>. </phrase
> <footnote
><para
> <phrase condition="sarge"
> Ο πυρήνας 2.6 είναι διαθέσιμος για τις περισσότερες από τις μεθόδους εκκίνησης, αλλά δεν είναι διαθέσιμος κατά την εκκίνηση από δισκέττα </phrase
> <phrase condition="etch"
> Ο πυρήνας 2.6 είναι ο προκαθορισμένος για τις περισσότερες μεθόδους εκκίνησης, αλλά δεν είναι διαθεσιμος κατά την εκκίνηση από δισκέττα.</phrase
></para
></footnote
> </phrase
> </para
><para
>Μετά από λίγο θα σας ζητηθεί η επιλογή της γλώσσας. Χρησιμοποιήστε τα πλήκτρα με τα βέλη για να διαλέξετε μία και πατήστε &enterkey; για να συνεχίσετε. Κατόπιν θα σας ζητηθεί η επιλογή χώρας, με τις επιλογές να περιλαμβάνουν χώρες στις οποίες ομιλείται η γλώσσα σας. Αν δεν βρίσκεται η χώρα σας στη σύντομη αυτή λίστα, είναι διαθέσιμη μια λίστα με όλες τις χώρες του κόσμου. </para
><para
>Μπορεί να σας ζητηθεί να επιβεβαιώσετε την διάταξη του πληκτρολογίου σας.Διαλέξτε την προεπιλεγμένη εκτός αν ξέρετε καλά τι κάνετε. </para
><para
>Τώρα ο εγκαταστάτης θα ανιχνεύσει το υλικό του υπολογιστή, και θα φορτώσει το υπόλοιπο του από το CD, δισκέττα, USB, κλπ. </para
><para
>Στη συνέχεια ο εγκαταστάτης θα προσπαθήσει να ανιχνεύσει το υλικό δικτύωσης και να ρυθμίσει το δίκτυο μέσω DHCP. Αν δε βρίσκεστε σε δίκτυο, ή δε διαθέτετε DHCP, θα σας δοθεί η ευκαιρία να ρυθμίσετε το δίκτυο χειροκίνητα. </para
><para
>Έφτασε η στιγμή για την κατάτμηση (διαμέριση) των δίσκων. Αρχικά θα σας δοθεί η ευκαιρία να κατατμήσετε αυτόματα, είτε μια ολόκληρη συσκευή, είτε τον διαθέσιμο χώρο σε μια συσκευή. Αυτό συνίσταται σε νέους ή βιαστικούς χρήστες. Σε περίπτωση που δε θέλετε αυτόματη κατάτμηση, επιλέξτε χειροκίνητη από το μενού. </para
><para arch="i386"
>Αν διαθέτετε ήδη ένα τμήμα (διαμέρισμα) DOS ή Windows και θέλετε να το διατηρήσετε, να είστε ιδιαίτερα προσεκτικοί με την αυτόματη κατάτμηση. Αν επιλέξετε χειροκίνητη κατάτμηση, μπορείτε να χρησιμοποιήσετε τον εγκαταστάτη για να μικρύνετε το υπάρχον τμήμα FAT ή NTFS ώστε να δημιουργήσετε χώρο για την εγκατάσταση Debian: απλά επιλέξτε το τμήμα και ορίστε το νέο του μέγεθος. </para
><para
>Στην επόμενη οθόνη θα δείτε τον πίνακα τμημάτων, πως θα διαμορφωθούν τα τμήματα, και σε ποιο κατάλογο θα προσαρτηθούν (σημείο επαφής). Επιλέξτε ένα τμήμα προς επεξεργασία ή διαγράψτε το. Αν κάνατε αυτόματη κατάτμηση, πρέπει να έχετε διαθέσιμη από το μενού μόνο την επιλογή <guimenuitem
>Ολοκλήρωση διαμέρισης</guimenuitem
>,για την εφαρμογή της νέας διαρύθμισης. Θυμηθείτε να ορίσετε τουλάχιστον ένα τμήμα για χώρο εικονικής μνήμης (swap) και να προσαρτήσετε ένα τμήμα στον κατάλογο<filename
>/</filename
>. Περισσότερες πληροφορίες σχετικά με τη κατάτμηση στο <xref linkend="partitioning"/>. </para
><para
>Τώρα ο &d-i; διαμορφώνει τα τμήματα και ξεκινάει την εγκατάσταση του κυρίως συστήματος, που μπορεί να πάρει κάποια ώρα. Κατόπιν εγκαθίσταται ο πυρήνας. </para
><para
>Το τελευταίο βήμα είναι η εγκατάσταση ενός εκκινητή συστήματος. Αν ο εγκαταστάτης ανιχνεύσει άλλα λειτουργικά συστήματα στον υπολογιστή, θα τα προσθέσει στο μενού εκκίνησης και θα σας ενημερώσει σχετικά.<phrase arch="i386"
>Ο προεπιλεγμένος εκκινητής συστήματος  GRUB θα εγκατασταθεί στο master boot record του πρώτου σκληρού δίσκου, που είναι γενικά μια καλή επιλογή. Σας δίνεται όμως η ευκαιρία να παρακάμψετε αυτή την επιλογή και να τον εγκαταστήσετε κάπου αλλού.</phrase
> </para
><para
>Ο &d-i; θα σας ενημερώσει τώρα ότι η εγκατάσταση ολοκληρώθηκε. Αφαιρέστε το cdrom ή το μέσο εκκίνησης που επιλέξατε και πατήστε &enterkey; για να επανεκκινήσετε το σύστημα. Θα πρέπει να εκκινήσει στο επόμενο στάδιο της διαδικασίας εγκατάστασης, που εξηγείται στο  <xref linkend="boot-new" />. </para
><para
>Αν χρειάζεστε περισσότερες πληροφορίες σχετικά με τη διαδικασία εγκατάστασης, δείτε το <xref linkend="d-i-intro" />. </para>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-installation-report">
 <title
>Στείλτε μας μια αναφορά εγκατάστασης</title>
<para
>Αν ολοκληρώσατε επιτυχώς μια εγκατάσταση με τον &d-i;, παρακαλείσθε να αφιερώσετε λίγο χρόνο για να στείλετε μια αναφορά. <phrase condition="sarge"
>Υπάρχει ένα έτοιμο πρότυπο με την ονομασία <filename
>install-report.template</filename
>στον κατάλογο <filename
>/root</filename
> του μόλις εγκατεστημμένου συστήματός σας. Παρακαλούμε να την συμπληρώσετε και να την στείλετε σαν αναφορά σφάλματος για το πακέτο <classname
>installation-reports</classname
>, όπως εξηγείται στο <xref linkend="submit-bug"/>. </phrase
> <phrase condition="etch"
> Ο απλούστερος τρόπος για να το κάνετε είναι να εγκαταστήσετε το πακέτο reportbug (<command
>apt-get install reportbug</command
>), και να τρέξετε την εντολή <command
>reportbug installation-report</command
>. </phrase
> </para
><para
>Αν δεν φτάσατε μέχρι το base-config ή αντιμετωπίσατε κάποιο άλλο πρόβλημα,είναι πιθανόν να βρήκατε ένα σφάλμα στον εγκαταστάτη. Για τη βελτίωση του εγκαταστάτη είναι απαραίτητο να γνωρίζουμε τα σφάλματα, γι' αυτό παρακαλείσθε να αφιερώσετε λίγο χρόνο για την αναφορά τους. Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε μια αναφορά εγκατάστασης για να αναφέρετε προβλήματα. Αν η εγκατάσταση αποτύχει τελείως, συμβουλευτείτε το  <xref linkend="problem-report" />. </para>
 </sect1>

 <sect1 id="howto-installation-finally">
 <title
>Και τέλος..</title>
<para
>Ελπίζουμε ότι η εγκατάσταση σάς είναι ευχάριστη και ότι βρίσκετε το Debian χρήσιμο. Ίσως να θέλετε να διαβάσετε και το <xref linkend="post-install" />. </para>
 </sect1>
</appendix>
<!--   End of file howto/installation-howto.xml -->
