<!-- Start of file post-install/post-install.xml -->

<chapter id="post-install">
 <title
>Επόμενα βήματα και πού να πάτε από δω κι ύστερα</title>


<!-- Start of file post-install/new-to-unix.xml -->


 <sect1 id="unix-intro">
 <title
>Αν είσαστε καινούριος στο Unix</title>
<para
>Αν είσαστε καινούριος στο Unix, ίσως να θέλατε να βγείτε έξω και να αγοράσετε μερικά βιβλία! Πολλές πολύτιμες πληροφορίες μπορούν να βρεθούν επίσης στο <ulink url="&url-debian-reference;"
>Debian Reference</ulink
>. Ακόμα εδώ <ulink url="&url-unix-faq;"
>list of Unix FAQs</ulink
> περιέχονται ένας αριθμός από κείμενα στο UseNet που δίνουν μια καλή ιστορική αναφορά. </para
><para
>To Linux είναι μια υλοποίηση του Unix. Το project  <ulink url="&url-ldp;"
>Linux Documentation Project (LDP)</ulink
> συλλέγει έναν αριθμό από HOWTOs και δικτυκά βιβλία που σχετίζονται με το Linux. Τα περισσότερα από τα κείμενα αυτά μπορούν να εγκατασταθούν τοπικά. Απλά εγκαταστήστε το πακέτο <classname
>doc-linux-html</classname
> (σε μορφή HTML) ή το πακέτο <classname
>doc-linux-text</classname
> package (σε μορφή ASCII), και μετά κοιτάξτε στον κατάλογο <filename
>/usr/share/doc/HOWTO</filename
>. Διεθνείς εκδόσεις των HOWTOs του LDP είναι επίσης διαθέσιμες σαν πακέτα του Debian. </para>

 </sect1>
<!--   End of file post-install/new-to-unix.xml -->

<!-- Start of file post-install/orientation.xml -->


 <sect1 id="debian-orientation"
><title
>Προσανατολιστείτε στο Debian</title>
<para
>To Debian διαφέρει λίγο από άλλες διανομές. Ακόμα κι αν είσαστε εξοικειωμένοι με το Linux από άλλες διανομές, υπάρχουν πράγματα που θα πρέπει να ξέρετε ώστε να μπορέσετε να κρατάτε το σύστημά σας σε μια καλή, τακτική κατάσταση. Το κεφάλαιο αυτό περιέχει απλά υλικό που θα σας βοηθήσει να προσανατολιστείτε. Δεν έχει σκοπό να δώσει ένα tutorial στο πώς να χρησιμοποιείτε το Debian αλλά μόνο μια γρήγορη ματιά για τους πολύ βιαστικούς! </para>

  <sect2
><title
>Το σύστημα πακέτων του Debian</title>
<para
>Η πιο σημαντική έννοια που θα πρέπει να κατανοήσετε είναι το σύστημα πακέτων του Debian. Στην ουσία, μεγάλα μέρη του συστήματός σας θα πρέπει να θεωρηθούν ότι είναι κάτω από τον έλεγχο του συστήματος πακέτων, Αυτά περιλαμβάνουν τα:<itemizedlist
> <listitem
><para
> <filename
>/usr</filename
> (με την εξαίρεση του <filename
>/usr/local</filename
>) </para
></listitem
> <listitem
><para
> <filename
>/var</filename
> (μπορείτε να φτιάξετε το <filename
>/var/local</filename
> και να είστε ασφαλείς εκεί) </para
></listitem
> <listitem
><para
> <filename
>/bin</filename
> </para
></listitem
> <listitem
><para
> <filename
>/sbin</filename
> </para
></listitem
> <listitem
><para
> <filename
>/lib</filename
> </para
></listitem
> </itemizedlist
>. Για παράδειγμα, αν αντικαταστήσετε το <filename
>/usr/bin/perl</filename
> αυτό θα δουλέψει, αλλά τότε αν αναβαθμίσετε το πακέτο σας της <classname
>perl</classname
>, το αρχείο που βάλατε εκεί θα αντικατασταθεί. Οι πιο έμπειροι χρήστες μπορούν να παρακάμψουν κάτι τέτοιο βάζοντας πακέτα στην κατάσταση αναμονής (<quote
>hold</quote
>) στο <command
>aptitude</command
>. </para
><para
>Μια από τις καλλίτερες μεθόδους εγκατάστασης είναι το apt. Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε την εκδοχή του στην γραμμή εντολών <command
>apt-get</command
> ή σε μορφή κειμένου πλήρους-οθόνης με το <application
>aptitude</application
>. Σημειώστε επιπλέον ότι το apt σας επιτρέπει να ενσωματώσετε τις αρχειοθήκες main, contrib και non-free ώστε να μπορείτε να έχετε διαθέσιμες πέρα από τις κανονικές εκδόσεις πακέτων και εκείνες που υπόκεινται σε περιορισμούς στην εξαγωγή τους σε ορισμένες χώρες. </para>
  </sect2>

  <sect2
><title
>Διαχείριση των εκδόσεων των Εφαρμογών</title>
<para
>Εναλλακτικές εκδόσεις των εφαρμογών διαχειρίζονται από το update-alternatives. Αν έχετε διαφορετικές εκδόσεις κάποιων εφαρμογών συμβουλευτείτε τη σελίδα χρήσης του update-alternatives. </para>
  </sect2>

  <sect2
><title
>Διαχείριση Περιοδικών εργασιών</title>
<para
>Οποιεσδήποτε εργασίες υπό την επίβλεψη του διαχειριστή του συστήματος θα  πρέπει να βρίσκονται στον κατάλογο <filename
>/etc</filename
> μιας και είναι αρχεία ρυθμίσεων. Αν έχετε μια τέτοια περιοδική εργασία σαν χρήστης root για ημερήσια, εβδομαδιαία ή μηνιαία εκτέλεση τοποθετήστε τις αντίστοιχα στον κατάλογο <filename
>/etc/cron{daily,weekly,monthly}</filename
>. Αυτές καλούνται από το <filename
>/etc/crontab</filename
> και τρέχουν με αλφαβητική σειρά που έτσι τις σειριοποιεί. </para
><para
>Από την άλλη αν έχετε μια περιοδική εργασία που (α) χρειάζεται να τρέχει από έναν ειδικό χρήστη ή (β) χρειάζεται να τρέχει σε συγκεκριμένες χρονικές στιγμές και συχνότητα, μπορείτε να χρησιμοποιήσετε είτε το <filename
>/etc/crontab</filename
>,είτε ακόμα καλλίτερα τον κατάλογο <filename
>/etc/cron.d/"ο,τιδήποτε"</filename
>. Τα αρχεία στον κατάλογο αυτό έχουν ένα επιπλέον πεδίο που σας επιτρέπει να ορίζετε τον χρήστη υπό τον οποίον τρέχει αυτή η περιοδική εργασία. </para
><para
>Σε κάθε περίπτωση, εσείς απλά εκδίδετε τα αρχεία και το cron θα τα ενημερώσει αυτόματα. Δεν υπάρχει ανάγκη να τρέξετε κάποια ειδική εντολή. Για περισσότερες πληροφορίες δείτε τις σελίδες χρήσης  cron(8), crontab(5),και το <filename
>/usr/share/doc/cron/README.Debian</filename
>. </para>
  </sect2>
 </sect1>
<!--   End of file post-install/orientation.xml -->

<!-- Start of file post-install/reactivating-win.xml -->


 <sect1 arch="i386" id="reactivating-win">
 <title
>Επανενεργοποίηση του DOS και των Widnows.</title>
<para
>Μετά την εγκατάσταση του βασικού συστήματος και την εγγραφή του <emphasis
>Master Boot Record</emphasis
> θα είσαστε σε θέση να εκκινήσετε το Linux αλλά πιθανότατα τίποτα άλλο! Αυτό εξαρτάται από το τι επιλέξατε κατά την εγκατάσταση. Το κεφάλαιο αυτό περιγράφει πώς μπορείτε να επανεργοποιήσετε τα παλιά σας λειτουργικά συστήματα ώστε να μπορείτε να εκκινήσετε πάλι το DOS ή τα Windows. </para
><para
>To <command
>LILO</command
> είναι ένας διαχειριστής εκκίνησης που σας επιτρέπει να εκκινήσετε και άλλα λειτουργικά συστήματα εκτός του Linux και που ακολουθεί τις συμβάσεις των PC. O διαχειριστής ρυθμίζεται μέσω του αρχείου <filename
>/etc/lilo.conf</filename
>. Όποτε αλλάξετε το αρχείο αυτό θα πρέπει να τρέξετε στη συνέχεια την εντολή <command
>lilo</command
>. Ο λόγος είναι ότι οι αλλαγές θα πραγματοποιηθούν μόνο αφού εκτελέσετε το πρόγραμμα αυτό. </para
><para
>Σημαντικά μέρη του αρχείου <filename
>lilo.conf</filename
> είναι οι γραμμές που περιέχουν λέξεις κλειδιά όπως <userinput
>image</userinput
> και μερικές ακόμα, καθώς και οι γραμμές που τις ακολουθούν. Μπορούν να χρησιμοποιηθούν για να περιγράψουν ένα λειτουργικό σύστημα που θέλετε να εκκινήσετε με το <command
>LILO</command
>. Ένα τέτοιο σύστημα μπορεί να περιλαμβάνει έναν πυρήνα (<userinput
>image</userinput
>), μια ριζική κατάτμηση, επιπλέον παραμέτρους για τον πυρήνα κλπ. καθώς και ρυθμίσεις για την εκκίνηση ενός non-Linux (<userinput
>other</userinput
>) λειτουργικού συστήματος. Οι λέξεις αυτές κλειδιά μπορούν να χρησιμοποιηθούν περισσότερες από μια φορά. Η σειρά των συστημάτων στο αρχείο ρύθμισης είναι σημαντική γιατί καθορίζει ποιο σύστημα θα εκκινηθεί αυτόματα μετά από, παραδείγματος χάριν, ένα συγκεκριμένο χρονικό διάστημα (<userinput
>delay</userinput
>) εφόσον το <command
>LILO</command
> δεν διακοπεί με το πάτημα του πλήκτρου <keycap
>shift</keycap
>. </para
><para
>Μετά από μια καινούρια εγκατάσταση του Debian μόνο το τρέχον λειτουργικό σύστημα ρυθμίζεται για εκκίνηση με το <command
>LILO</command
>. Αν θέλετε να ξεκινήσετε έναν άλλο πυρήνα Linux θα πρέπει να αλλάξετε το αρχείο ρύθμισης <filename
>/etc/lilo.conf</filename
> και να προσθέσετε τις ακόλουθες γραμμές: <informalexample
><screen>
&additional-lilo-image;
</screen
></informalexample
>. Για μια βασική ρύθμιση οι δυο πρώτες γραμμές είναι αρκετές. Αν θέλετε να ξέρετε περισσότερα για τις δυο άλλες επιλογές παρακαλώ κοιτάξτε την τεκμηρίωση του <command
>LILO</command
>, που μπορεί να βρεθεί στο <filename
>/usr/share/doc/lilo/</filename
>. Το αρχείο που πρέπει να διαβάσετε είναι το <filename
>Manual.txt</filename
>, Για να έχετε ένα πιο γρήγορο ξεκίνημα στον κόσμο της εκκίνησης ενός συστήματος μπορείτε ακόμα να κοιτάξετε τις σελίδες χρήσης του <command
>LILO</command
>, του <filename
>lilo.conf</filename
> για μια επισκόπηση των λέξεων-κλειδιών των ρυθμίσεων, και του <filename
>lilo</filename
> για μια περιγραφή της εγκατάστασης της καινούριας ρύθμισης στον τομέα εκκίνησης (boot sector). </para
><para
>Σημειώστε ότι υπάρχουν και άλλοι φορτωτές εκκίνησης διαθέσιμοι στο &debian;, όπως το GRUB (στο πακέτο <classname
>grub</classname
>), CHOS (στο πακέτο <classname
>chos</classname
>), Extended-IPL (στο πακέτο <classname
>extipl</classname
>), loadlin (στο πακέτο <classname
>loadlin</classname
>) κλπ. </para>
 </sect1>
<!--   End of file post-install/reactivating-win.xml -->

<!-- Start of file post-install/further-reading.xml -->

 <sect1 id="further-reading"
><title
>Παραπέρα Διάβασμα και Πληροφορίες</title>
<para
>Αν χρειάζεστε πληροφορίες για ένα συγκεκριμένο πρόγραμμα, θα πρέπει πρώτα να δοκιμάσετε τις σελίδες χρήσης του με την εντολή <userinput
>man<replaceable
>program</replaceable
></userinput
>,ή την εντολή <userinput
>info <replaceable
>program</replaceable
></userinput
>. </para
><para
>Υπάρχει επίσης πληθώρα τεμκηρίωσης στον κατάλογο <filename
>/usr/share/doc</filename
> . Ιδιαίτερα τα <filename
>/usr/share/doc/HOWTO</filename
> και <filename
>/usr/share/doc/FAQ</filename
> περιέχουν πλήθος από ενδιαφέρουσες πληροφορίες. Για να υποβάλλετε αναφορές σφαλμάτων κοιτάξτε στο <filename
>/usr/share/doc/debian/bug*</filename
>. Για να διαβάσετε σχετικά με πιθανά προβλήματα εφαρμογών που αφορούν ειδικά το Debian δείτε το αντίστοιχο <filename
>/usr/share/doc/("όνομα πακέτου")/README.Debian</filename
>. </para
><para
>Ο <ulink url="http://www.debian.org/"
>δικτυακός τόπος του Debian </ulink
> περιέχει εκτενή τεκμηρίωση για το Debian. Δείτε ιδιαίτερα το <ulink url="http://www.debian.org/doc/FAQ/"
>Debian FAQ</ulink
> και το <ulink url="http://www.debian.org/doc/user-manuals#quick-reference"
>Debian Reference</ulink
>. Ένας κατάλογος με περισσότερη ακόμα τεκμηρίωση για το Debian διατίθεται στο <ulink url="http://www.debian.org/doc/ddp"
>Debian Documentation Project</ulink
>. Η κοινότητα του Debian είναι αυτο-υποστηριζόμενη. Για να γραφτείτε σε μια ή περισσότερες από τις ηλεκτρονικές λίστες του Debian δείτε τη σελίδα  <ulink url="http://www.debian.org/MailingLists/subscribe"
> Mail List Subscription</ulink
>. Τέλος, αλλά εξίσου σημαντικά, το <ulink url="http://lists.debian.org/"
>Debian Mailing List Archives</ulink
> περιέχει πλήθος πληροφοριών για το Debian. </para
><para
>Μια γενική πηγή πληροφόρησης για το GNU/Linux είναι το <ulink url="http://www.tldp.org/"
>Linux Documentation Project</ulink
>. Εκεί θα βρείτε τα HOWTO και δείκτες σε άλλες πολύτιμες πληροφορίες για ένα σύστημα GNU/Linux. </para>

 </sect1>
<!--   End of file post-install/further-reading.xml -->

<!-- Start of file post-install/kernel-baking.xml -->

 <sect1 id="kernel-baking"
><title
>Χτίσιμο ενός καινούριου πυρήνα</title>
<para
>Γιατί θα ήθελε κάποιος να φτιάξει έναν καινούριο πυρήνα; Συνήθως δεν είναι απαραίτητο καθώς ο προκαθορισμένος πυρήνας που έρχεται με το Debian μπορεί να χειριστεί τις περισσότερες διαμορφώσεις συστημάτων. Επιπλέον το Debian προσφέρει έναν αριθμό εναλλακτικών πυρήνων. Ίσως να θέλετε λοιπόν να ελέγξετε πρώτα αν υπάρχει κάποιο εναλλακτικό πακέτο εικόνας ενός πυρήνα που να ταιριάζει καλλίτερα στο υλικό του συστήματός σας. Παρόλα αυτά ίως να είναι χρήσιμο να φτιάξετε έναν καινούριο πυρήνα για να: <itemizedlist>
<listitem
><para
>αντιμετωπίσετε συγκεκριμένες ανάγκες του υλικού σας ή ασυμβατότητες του υλικού με τους προσφερόμενους πυρήνες </para
></listitem>
<listitem
><para
>χρησιμοποιήσεε επιλογές του πυρήνα που δεν υποστηρίζονται από τους έτοιμους προσφερόμενους πυρήνες (όπως η υποστήριξη μεγάλης μνήμης) </para
></listitem>
<listitem
><para
>βελτιστοποιήσετε τον πυρήνα με την αφαίρεση αχρείαστων οδηγών ώστε να επιταχύνετε και τον χρόνο εκκίνησης </para
></listitem>
<listitem
><para
>δημιουργήστε έναν μονολιθικό αντί για έναν modular πυρήνα </para
></listitem>
<listitem
><para
>τρέξετε μια νεώτερη ή μια πειραματική έκδοση του πυρήνα </para
></listitem>
<listitem
><para
>μάθετε περισσότερα για τους πυρήνες του Linux </para
></listitem>
</itemizedlist>

</para>

  <sect2
><title
>Διαχείρισης της Εικόνας του Πυρήνα</title>
<para
>Μην φοβηθείτε να προσπαθήσετε να χτίσετε τον πυρήνα. Είναι διασκεδαστικό και προσοδοφόρο! </para
><para
>Για να χτίσετε έναν πυρήνα με τον "τρόπο του Debian", χρειάζεστε μερικά πακέτα: <classname
>fakeroot</classname
>, <classname
>kernel-package</classname
>, <phrase condition="classic-kpkg"
><classname
>kernel-source-&kernelversion;</classname
> (η πιο πρόσφατη έκδοση τη στιγμή που γράφονται αυτές οι γραμμές)</phrase
> <phrase condition="common-kpkg"
><classname
>linux-source-2.6</classname
></phrase
> και μερικά άλλα που πιθανόν είναι ήδη εγκατεστημένα (δείτε το  <filename
>/usr/share/doc/kernel-package/README.gz</filename
> για την πλήρη λίστα). </para
><para
>Αυτή η μέθοδος θα φτιάξει ένα αρχείο .deb από τον κώδικα του πυρήνα και , αν έχετε μη-συνηθισμένα modules, θα φτιάξει ένα συγχρονισμένο .deb αρχείο και γι΄αυτά. Είναι ένας καλλίτερος τρόπος για να διαχειρίζεστε εικόνες του πυρήνα. Στον κατάλογο <filename
>/boot</filename
> θα τοποθετηθούν ο πυρήνας. το αρχείο System.map και ένα αρχείο καταγραφής του αρχείου config της δημιουργίας τους. </para
><para
>Σημειώστε ότι δεν είσαστε <emphasis
>υποχρεωμένοι</emphasis
> να χτίσετε τον πυρήνα σύμφωνα με την <quote
>μέθοδο του Debian</quote
>, αλλά πιστεύουμε ότι η χρήση του συστήματος πακέτων για τη διαχείριση του πυρήνα σας είναι στην ουσία ασφαλέστερη και ευκολότερη. Στην πραγματικότητα μπορείτε να πάρετε τον κώδικα του πυρήνα από τον ίδιο τον Linus αντί από το πακέτο <phrase condition="classic-kpkg"
><classname
>kernel-source-&kernelversion;</classname
>,</phrase
> <phrase condition="common-kpkg"
><classname
>linux-source-2.6</classname
>,</phrase
>και παρόλα αυτά να χρησιμοποιήσετε και πάλι την μέθοδο του χτισίματος του πυρήνα με το <classname
>kernel-package</classname
>. </para
><para
>Σημειώστε ότι θα βρείτε πλήρη τεκμηρίωση για την χρήση του <classname
>kernel-package</classname
> στον κατάλογο <filename
>/usr/share/doc/kernel-package</filename
>. Αυτή η ενότητα είναι απλά μια σύντομη παρουσίαση. </para
><para
>Στο εξής θεωρούμε ότι έχετε ελεύθερη πρόσβαση στο μηχάνημά σας και θα αποσυμπιέσετε τον κώδικα του πυρήνα κάπου στον προσωπικό σας κατάλογο<footnote
> <para
> Υπάρχουν και άλλες τοποθεσίες όπου μπορείτε να αποσυμπιέσετε τον κώδικα του πυρήνα και να χτίσετε τον δικό σας πυρήνα, αλλά αυτή είναι η ευκολότερη καθώς δεν απαιτεί οποιαδήποτε ειδική άδεια πρόσβασης. </para
> </footnote
>. Υποθέτουμε ακόμα ότι η έκδοση του πυρήνα σας είναι &kernelversion;. Βεβαιωθείτε ότι είσαστε στον κατάλογο όπου θέλετε να ξεπακετάρετε τον κώδικα του πυρήνα, και κάντε το με την εντολή <phrase condition="classic-kpkg"
><userinput
>tar xjf /usr/src/kernel-source-&kernelversion;.tar.bz2</userinput
></phrase
> και πηγαίνετε στον κατάλογο <phrase condition="classic-kpkg"
> <filename
>kernel-source-&kernelversion;</filename
></phrase
> <phrase condition="common-kpkg"
><filename
>linux-source-&kernelversion;</filename
></phrase
> που θα έχουν δημιουργηθεί. </para
><para
>Τώρα μπορείτε να διαμορφώσετε τον πυρήνα σας. Εκτελέστε την εντολή <userinput
>make xconfig</userinput
> αν έχετε ήδη εγκαταστήσει, ρυθμίσει και τρέξει το περιβάλλον Χ11 ή διαφορετικά την <userinput
>make menuconfig</userinput
> (θα πρέπει να έχετε εγκαταστήσει το πακέτο <classname
>libncurses5-dev</classname
>). Αφιερώστε χρόνο στο να διαβάσετε την επιτόπου βοήθεια και διαλέξτε με προσοχή. Αν έχετε αμφιβολίες είναι συνήθως καλλίτερο να περιλαμβάνετε τους οδηγούς των συσκευών για τους οποίους (το λογισμικό που χειρίζεται τις περιφερειακές συσκευές όπως κάρτες Ethernet, ελεγκτές SCSI κτλ). για τους οποίους δεν είστε βέβαιοι. Προσέξτε: άλλες επιλογές που δεν σχετίζονται με ένα συγκεκριμένο υλικό θα πρέπει να αφήνονται στις προεπιλεγμένες τιμές τους αν δεν τις καταλαβαίνετε επαρκώς. Μην ξεχάσετε να επιλέξετε <quote
>Kernel module loader</quote
> στο <quote
>Loadable module support</quote
> (δεν είναι προεπιλεγμένο). Αν δεν το κάνετε η εγκατάσταση του Debian θα αντιμετωπίσει προβλήματα. </para
><para
>Καθαρίστε το δέντρο με τον πηγαίο κώδικα και επανρυθμίστε τις παραμέτρους του <classname
>kernel-package</classname
>. Για να το κάνετε αυτό εκτελέστε <userinput
>make-kpkg clean</userinput
>. </para
><para
>Τώρα χτίστε τον πυρήνα: <userinput
>fakeroot make-kpkg --revision=custom.1.0 kernel_image</userinput
>. Ο αριθμός έκδοσης <quote
>1.0</quote
>μπορεί να αλλάξει όπως θέλετε. Είναι απλά ένας αριθμός έκδοσης που μπορείτε να χρησιμοποιείτε για να καταγράφετε τους πυρήνες που φτιάχνετε. Αντίστοιχα, μπορείτε να βάλετε οποιαδήποτε λέξη στη θέση του <quote
>custom</quote
> (πχ. το όνομα του μηχανήματός σας). Η μεταγλώττιση του πυρήνα μπορεί να πάρει αρκετή ώρα ανάλογα με την ισχύ του μηχανήματός σας. </para
><para condition="supports-pcmcia"
>Αν θέλετε υποστήριξη PCMCIA θα πρέπει επίσης να εγκαταστήσετε το πακέτο <classname
>pcmcia-source</classname
>. Αποσυμπιέστε το συμπιεσμένο αρχείο σαν χρήστης root στον κατάλογο <filename
>/usr/src</filename
> (είναι σημαντικό τα modules να βρίσκονται εκεί που αναμένεται να βρίσκονται, δηλαδή στον κατάλογο <filename
>/usr/src/modules</filename
>). Μετά, σαν root, εκτελέστε την εντολή <userinput
>make-kpkg modules_image</userinput
>. </para
><para
>Όταν η μεταγλώττιση έχει ολοκληρωθεί, μπορείτε να εγκαταστήσετε τον προσωπικό σας πυρήνα όπως ένα οποιοδήποτε πακέτο.Σαν root τρέξτε <userinput
>dpkg -i ../kernel-image-&kernelversion;-<replaceable
>subarchitecture</replaceable
>_custom.1.0_&architecture;.deb</userinput
>. Το κομμάτι <replaceable
>subarchitecture</replaceable
> είναι προαιρετικά μια υπο-αρχιτεκτονική <phrase arch="i386"
> όπως <quote
>i586</quote
>, </phrase
> που εξαρτάται από τις επιλογές του πυρήνα που κάνετε. Η εντολή <userinput
>dpkg -i kernel-image...</userinput
> θα εγκαταστήσει τον πυρήνα μαζί με κάποια επιπλέον χρήσιμα αρχεία. Για παράδειγμα, το <filename
>System.map</filename
>  θα εγκατασταθεί κανονικά (χρήσιμο για την εκσφαλμάτωση προβλημάτων του πυρήνα) 'οπως και το <filename
>/boot/config-&kernelversion;</filename
> που περιέχει τις τρέχουσες ρυθμίσεις σας, Το καινούριο πακέτο σας <classname
>kernel-image-&kernelversion;</classname
> είναι ακόμα αρκετά έξυπνο ώστε να χρησιμοποιήσει αυτόματα τον φορτωτή εκκίνησης της πλατφόρμας σας για να ενημερώσει τον μηχανισμό εκκίνησης επιτρέποντας σας έτσι να εκκινήσετε χωρίς να ξανατρέξετε τον φορτωτή εκκίνησης. Αν έχετε δημιουργήσει ένα πακέτο των modules, πχ. αν έχετε PCMCIA, θα πρέπει επίσης να εγκαταστήσετε το πακέτο αυτό. </para
><para
>Είναι στιγμή να επανεκκινήσετε το σύστημα: διαβάστε προσεκτικά οποιοδήποτε προειδοποιητικό μήνυμα πιθανόν παρουσιάστηκε στο προηγούμενο βήμα και μετά εκτελέστε <userinput
>shutdown -r now</userinput
>. </para
><para
><phrase condition="etch"
>Για περισσότερες πληροφορίες για τους πυρήνες του Debian και το χτίσιμό τους, δείτε το <ulink url="&url-kernel-handbook;"
>Debian Linux Kernel Handbook</ulink
></phrase
>. Για περισσότερες πληροφορίες για το πακέτο <classname
>kernel-package</classname
>,διαβάστε την εξαιρετική τεκμηρίωση στο <filename
>/usr/share/doc/kernel-package</filename
>. </para>
  </sect2>
 </sect1>
<!--   End of file post-install/kernel-baking.xml -->

<!-- Start of file post-install/rescue.xml -->

 <sect1 id="rescue" condition="etch">
 <title
>Ανακτώντας ένα Σπασμένο σύστημα</title>
<para
>Μερικές φορές τα πράγματα μπορεί να πάνε στραβά και το σύστημα που με τόση προσοχή εγκαταστήσατε δεν είναι πια εκκινήσιμο. Πιθανόν να καταστράφηκε η ρύθμιση του φορτωτή εκκίνησης ενώ δοκιμάζατε κάποια αλλαγή ή ένας καινούριος πυρήνας που εγκαταστήσατε δεν εκκινεί ή ίσως κοσμικές ακτίνες χτύπησαν τον δίσκο σας και άλλαξαν ένα μπιτ στο <filename
>/sbin/init</filename
>. Ανεξάρτητα από την αιτία, θα πρέπει να έχετε κάποιο σύστημα από το οποίο να μπορείτε να δουλέψετε μέχρι να διορθώσετε το σύστημά σας και η κατάσταση "διάσωσης" μπορεί να φανεί χρήσιμη σε αυτό. </para
><para
>Για να μπείτε στην κατάσταση "διάσωσης" πληκτρολογήστε <userinput
>rescue</userinput
> στο προτρεπτικό <prompt
>boot:</prompt
> ή εκκινήστε με την παράμετρο εκκίνησης <userinput
>rescue/enable=true</userinput
>. Θα δείτε τις λίγες πρώτες οθόνες του εγκαταστάτη με μια σημείωση στην άκρη της οθόνης που υποδεικνύει ότι βρίσκεστε σε κατάσταση "διάσωσης" και όχι πλήρους εγκατάστασης. Μην ανησυχείτε, το σύστημά σας δεν πρόκειται να γραφεί από πάνω! Η κατάσταση διάσωσης εκμεταλλεύεται απλά τις δυνατότητες ανίχνευσης υλικού που διαθέτει ο εγκαταστάτης για να βεβαιώσει ότι οι δίσκοι, οι συσκευές δικτύου κοκ. είναι διαθέσιμα σε σας κατά την επιδιόρθωση του συστήματος. </para
><para
>Αντί για το εργαλείο διαμέρισης, θα δείτε τώρα μια λίστα με τις κατατμήσεις στο σύστημά σας και θα σας ζητηθεί να διαλέξετε μια από αυτές. Συνήθως θα πρέπει να διαλέξετε την κατάτμηση που περιέχει το ριζικό σύστημα αρχείων που θέλετε να επιδιορθώσετε. Μπορείτε να επιλέξετε κατατμήσεις σε συσκευές RAID και LVM καθώς κι αυτές που έχουν δημιουργηθεί κατευθείαν στους δίσκους. </para
><para
>Αν είναι εφικτό, ο εγκαταστάτης θα σας παρουσιάσει τώρα με το προτρεπτικό ενός κελύφους στο σύστημα αρχείων που επιλέξατε, το οποίο μπορείτε να χρησιμοποιήσετε για να πραγματοποιήσετε όποιες απαραίτητες επισκευές. <phrase arch="i386"
> Για παράδειγμα. αν χρειαστεί να επανεγκαταστήσετε τον φορτωτή εκκίνησης GRUB στο κύριο αρχείο εκκίνησης (MBR) του πρώτου δίσκου, μπορείτε να δώσετε την εντολή  <userinput
>grub-install '(hd0)'</userinput
> για να το κάνετε.</phrase
> </para
><para
>Αν ο εγκαταστάτης δεν μπορεί να τρέξει ένα χρηστικό κέλυφος στο ριζικό σύστημα αρχείων που διαλέξατε, πιθανόν επειδή αυτό είναι σοβαρά αλλοιωμένο, τότε θα εμφανίσει μια προειδοποίηση και θα σας προσφέρει ένα κέλυφος στο στο περιβάλλον του εγκαταστάτη. Ίσως να μην έχετε εξίσου αρκετά εργαλεία διαθέσιμα στο περιβάλλον αυτό, αλλά συχνά θα είναι αρκετά για να επιδιορθώσετε το σύστημά σας με κάποιο τρόπο. Το σύστημα αρχείων που επιλέξατε θα προσαρτηθεί στον κατάλογο <filename
>/target</filename
>. </para
><para
>Σε κάθε περίπτωση, αφού εγκαταλείψετε το κέλυφος, το σύστημα θα επανεκκινήσει. </para
><para
>Τέλος. σημειώστε ότι η επιδιόρθωση "σπασμένων" συστημάτων μπορεί να είναι δύσκολη και αυτό το εγχειρίδιο δεν προσπαθεί να μπει σε όλες τις λεπτομέρειες που μπορεί να έχουν πάει λάθος ή στο πώς να τις διορθώσετε. Αν έχετε προβλήματα, συμβουλευτείτε έναν ειδικό. </para>
 </sect1>
<!--   End of file post-install/rescue.xml -->

</chapter>
<!--   End of file post-install/post-install.xml -->
