<!-- Start of file using-d-i/using-d-i.xml -->


 <chapter id="d-i-intro"
><title
>Χρησιμοποιώντας τον Εγκαταστάτη του Debian </title>

 <sect1
><title
>Πώς λειτουργεί ο Εγκαταστάτης</title>
<para
>Ο Εγκαταστάτης του Debian αποτελείται από έναν αριθμό εξειδικευμένων συστατικών για κάθε εργασία της εγκατάστασης. Κάθε συστατικό εκτελεί την εργασία του, αλληλεπιδρώντας με τον χρήστη όπου είναι αυτό απαραίτητο. Για τις ίδιες τις ερωτήσεις έχουν οριστεί προτεραιότητες. Κατά την εκκίνηση του εγκαταστάτη καθορίζεται ποιες ερωτήσεις θα εμφανιστούν στο χρήστη ορίζοντας την προτεραιότητα. </para
><para
>Σε μια τυπική εγκατάσταση, μόνο οι απαραίτητες (υψηλής προτεραιότητας) ερωτήσεις θα ερωτηθούν. Αυτό θα έχει ως αποτέλεσμα την αυτοματοποίηση της διαδικασίας εγκατάστασης με μικρή συμμετοχή του χρήστη. Τα συστατικά εκτελούνται διαδοχικά και η σειρά εκτέλεσής τους καθορίζεται κυρίως από τη μέθοδο της εγκατάστασης που χρησιμοποιείτε και την αρχιτεκτονική σας. Ο εγκαταστάτης θα χρησιμοποιήσει προκαθορισμένες τιμές για ερωτήσεις που δεν εμφανίζονται. </para
><para
>Αν υπάρχει πρόβλημα ο χρήστης θα δει μια οθόνη σφάλματος, και αμέσως μετά θα εμφανιστεί το μενού του εγκαταστάτη, ώστε να είναι δυνατή η επιλογή κάποιας εναλλακτικής εργασίας. Αν δεν υπάρξουν προβλήματα, ο χρήστης δε θα δει ποτέ το μενού του εγκαταστάτη, παρά μόνο τις ερωτήσεις κάθε συστατικού με τη σειρά. Οι ειδοποιήσεις σοβαρών σφαλμάτων ορίζονται με προτεραιότητα <quote
>κρίσιμη</quote
> ώστε ο χρήστης θα ειδοποιείται πάντοτε. </para
><para
>Μερικές από τις προκαθορισμένες ρυθμίσεις του εγκαταστάτη μπορούν να οριστούν εισάγοντα τις κατάλληλες παραμέτρους κατά την εκκίνηση του &d-i; Αν, για παράδειγμα, θέλετε να εξαναγκάσετε στατική ρύθμιση του δικτύου (εξ ορισμού χρησιμοποιείται DHCP), μπορείτε να προσθέσετε την παράμετρο <userinput
>netcfg/disable_dhcp=true</userinput
>. Δείτε το <xref linkend="installer-args"/> για τις διαθέσιμες επιλογές. </para
><para
>Οι έμπειροι χρήστες πιθανόν να αισθάνονται πιο άνετα μ' ένα interface βασισμένο σε μενού, όπου κάθε βήμα να ελέγχεται από το χρήστη παρά να επιλέγεται από τον εγκαταστάτη η αυτόματη εκτέλεση κάθε βήματος με την σειρα. Για να χρησιμοποιήσετε τον εγκαταστάτη με αυτόν τον χειροκίνητο τρόπο, προσθέστε την παράμετρο εκκίνησης <userinput
>debconf/priority=medium</userinput
>. </para
><para
>Αν η το υλικό του υπολογιστή σας απαιτεί κάποιες παραμέτρους στα αρθρώματα του πυρήνα κατά την εγκατάστασή τους, θα πρέπει να εκκινήσετε την εγκατάσταση σε κατάσταση <quote
>expert</quote
>. Αυτό μπορεί να γίνει είτε χρησιμοποιώντας την εντολή <command
>expert</command
> κατά την εκκίνηση ή προσθέτοντας την παράμετρο εκκίνησης <userinput
>debconf/priority=low</userinput
>. Η κατάσταση Expert σας δίνει πλήρη έλεγχο επί τού &d-i;. </para
><para
>Η κανονκή εμφάνιση του εγκαταστάτη βασίζεται σε χαρακτήρες (σε αντίθεση μετα πιο οικεία πλέον γραφικά περιβάλλοντα). Το ποντίκι δεν λειτουργεί σε αυτό το περιβάλλον. Τα πλήκτρα που μπορείτε να χρησιμοποιήσετε για την πλοήγηση στους διαλόγους του εγκαταστάτη είναι: Το πλήκτρο <keycap
>Tab</keycap
> ή το πλήκτρο <keycap
>δεξιά</keycap
> του δρομέα, προκαλούν κίνηση του δρομέα προς τα <quote
>εμπρός</quote
>, ενώ ο συνδυασμός <keycombo
> <keycap
>Shift</keycap
> <keycap
>Tab</keycap
> </keycombo
> ή το πλήκτρο <keycap
>αριστερά</keycap
> του δρομέα προκαλούν κίνηση του δρομέα προς τα <quote
>πίσω</quote
>, ανάμεσα στα εμφανιζόμενα κουμπιά και τις επιλογές. Τα πλήκτρα του δρομέα <keycap
>πάνω</keycap
> και <keycap
>κάτω</keycap
> επιλέγουν ανάμεσα σε διαφορετικά αντικείμενα από μια λίστα.Επιπλέον, σε μεγάλες λίστες, μπορείτε να πατήσετε ένα πλήκτρο κάποιου γράμματος οπότε θα μετακινηθείτε κατευθείαν στο αντικείμενο του οποίου το όνομα αρχίζει με το γράμμα που πατήσατε, ενώ τα πλήκτρα <keycap
>Pg-Up</keycap
> και <keycap
>Pg-Down</keycap
> προκαλούν μετακίνηση στη λίστα ανά σελίδες. Το πλήκτρο <keycap
>space</keycap
>  επιλέγει ένα αντικείμενο όπως checkbox. Χρησιμοποιήστε το πλήκτρο &enterkey; για να ενεργοποιήσετε τις επιλογές σας. </para
><para arch="s390"
>Η αρχιτεκτονική S/390 δεν υποστηρίζει εικονικές κονσόλες. Μπορείτε να ανοίξετε μια δεύτερη και τρίτη συνεδρία ssh για να δείτε τα αρχεία καταγραφών που περιγράφονται παρακάτω. </para
><para
>Τα μηνύματα λάθους κατευθύνονται στην τρίτη κονσόλα. Μπορείτε να έχετε πρόσβαση σε αυτήν την κονσόλα πατώντας <keycombo
><keycap
>Αριστερό Alt</keycap
><keycap
>F3</keycap
></keycombo
> (κρατάτε πατημένο το αριστερό πλήκτρο <keycap
>Alt</keycap
> και ταυτόχρονα πατάτε το πλήκτρο λειτουργίας <keycap
>F3</keycap
> ). Eπιστρέψτε πίσω στην διαδικασία της κύριας εγκατάστασης με το συνδυασμό πλήκτρων <keycombo
><keycap
>Left Alt</keycap
><keycap
>F1</keycap
></keycombo
>. </para
><para
>Αυτά τα μηνύματα μπορούν να βρεθούν επίσης στο <filename
>/var/log/messages</filename
>. Μετά την εγκατάσταση, αυτό το αρχείο ημερολογίου αντιγράφεται στο <filename
>/var/log/debian-installer/messages</filename
> του νέου σας συστήματος. Στη διάρκεια της εγκατάστασης μπορούν να βρεθούν κι άλλα μηνύματα εγκατάστασης στο <filename
>/var/log/</filename
> και στο <filename
>/var/log/debian-installer/</filename
> μετά την εκκίνηση στον υπολογιστή σας στο εγκατεστημένο σύστημα. </para>
 </sect1>


  <sect1 id="modules-list"
><title
>Εισαγωγή στα συστατικά</title>
<para
>Ακολουθεί μία λίστα συστατικών του εγκαταστάτη με λεπτομερή περιγραφή του σκοπού του καθενός. Στο <xref linkend="module-details"/> θα βρείτε λεπτομέρειες , που πιθανόν να είναι αναγκαίο να γνωρίζετε, σχετικά με την χρήση κάποιου συγκεκριμένου συστατικού. </para>

<variablelist>
<varlistentry>

<term
>main-menu</term
><listitem
><para
>Κατά την λειτουργία του εγκαταστάτη εμφανίζεται στο χρήστη μία λίστα συστατικών, και κάθε συστατικό τίθεται σε λειτουργία από την στιγμή που θα το επιλέξετε. Οι ερωτήσεις του Βασικού μενού τίθενται σε μεσαία προτεραιότητα, οπότε αν η δικιά σας προτεραιότητα είναι υψηλή ή κρίσιμη (η προεπιλεγμένη είναι η υψηλή), δεν θα  εμφανιστεί το μενού. Από την άλλη, εάν εμφανιστεί κάποιο σφάλμα το οποίο χρειάζεται την παρέμβασή σας, η προτεραιότητα των ερωτήσεων μπορεί να χαμηλώσει προσωρινά έτσι ώστε να σας επιτραπεί να λύσετε το πρόβλημα, οπότε σ' αυτή την περίπτωση το μενού εμφανίζεται. </para
><para
>Μπορείτε να βρεθείτε στο κυρίως μενού επιλογών πιέζοντας το πλήκτρο <quote
>Back</quote
> επανειλημμένα μέχρι να βγείτε τελείως από το συστατικό που εκείνη τη στιγμή τρέχετε. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry condition="sarge">

<term
>languagechooser </term
><listitem
><para
>Παρουσιάζει μία λίστα γλωσσών και γλωσσικών παραλλαγών. Ο εγκαταστάτης θα εμφανίσει τα μηνύματα στην γλώσσα που επιλέξατε, εκτός αν η μετάφραση για αυτήν την γλώσσα δεν είναι πλήρης. Όταν μια μετάφραση δεν είναι πλήρης, εμφανίζονται Aγγλικά μηνύματα. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry condition="sarge">

<term
>countrychooser </term
><listitem
><para
>Παρουσιάζει μία λίστα χωρών. Ο χρήστης μπορεί να επιλέξει τη χώρα που ζει. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry condition="etch">

<term
>localechooser </term
><listitem
><para
>Επιτρέπει στον χρήστη να διαλέξει κάποια από τις επιλογές τοπικοποίησης της εγκατάστασης και του εγκατεστημένου συστήματος: γλώσσα, χώρα και τοπικές ρυθμίσεις (localles). Ο εγκαταστάτης θα εμφανίζει τα μηνύματα στην επιλεγμένη γλώσσα, εκτός αν η μετάφραση για εκείνη την γλώσσα δεν είναι πλήρης οπότε σ' αυτή την περίπτωση μερικά μηνύματα μπορεί να εμφανιστούν στα αγγλικά. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term
>kbd-chooser </term
><listitem
><para
>Παρουσιάζει μία λίστα πληκτρολογίων, από τον οποίο ο χρήστης επιλέγει το μοντέλο που ταιριάζει με το δικό του. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term
>hw-detect </term
><listitem
><para
>Ανιχνεύει αυτόματα το μεγαλύτερο μέρος του υλικού του συστήματος, συμπεριλαμβανομένων των καρτών δικτύων, οδηγών δίσκων, και καρτών PCMCIA. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term
>cdrom-detect </term
><listitem
><para
>Ψάχνει και προσαρτά ένα CD εγκατάστασης του Debian. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term
>netcfg </term
><listitem
><para
>Διαμορφώνει τις συνδέσεις δικτύου του υπολογιστή έτσι ώστε αυτός να μπορεί να επικοινωνεί μέσω του διαδικτύου. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term
>iso-scan </term
><listitem
><para
>Ψάχνει για συστήματα αρχείων ISO, τα οποία μπορεί να βρίσκονται σ’ένα CD-ROM ή στο σκληρό δίσκο. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term
>choose-mirror</term
><listitem
><para
>Παρουσιάζει μία λίστα με καθρέφτες της αρχειοθήκης του Debian. Ο χρήστης μπορεί να επιλέξει την πηγή των προς εγκατάσταση πακέτων του. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term
>cdrom-checker</term
><listitem
><para
>Ελέγχει την ακεραιότητα του CD-ROM. Μ’αυτό τον τρόπο ο/η χρήστης μπορεί να βεβαιώσει τον/την εαυτό του/της ότι το CD-ROM εγκατάστασης δεν είναι αλλοιωμένο. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term
>lowmem</term
><listitem
><para
>Το lowmem προσπαθεί να ανιχνεύσει συστήματα με χαμηλή μνήμη και έπειτα επιχειρεί με διάφορα τεχνάσματα να αφαιρέσει από την μνήμη τα περιττά μέρη του &d-i; (σε βάρος κάποιων χαρακτηριστικών του εγκαταστάτη). </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term
>anna</term
><listitem
><para
>Το Anna (Anna's Not Nearly APT). Εγκαθιστά πακέτα που έχουν ανακτηθεί από τον επιλεγμένο κατάλογο των ειδώλων αρχείων ή από ένα CD. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term
>προγραμμα διαμέρισης</term
><listitem
><para
>Επιτρέπει στο χρήστη να διαμερίσει τους δίσκους που είναι συνδεδεμένοι στο σύστημα, να δημιουργήσει συστήματα αρχείων σε κατατμήσεις που έχει επιλέξει, και να τα συνδέσει με τα σημεία προσάρτησης. Περιλαμβάνονται επίσης ενδιαφέροντα χαρακτηριστικά όπως μια κατάσταση πλήρως αυτόματης διαμέρισης ή υποστήριξη Λογικών Τόμων (LVM). Αυτό είναι το εργαλείο διαμέρισης που προτιμάται από το Debian. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term
>autopartkit </term
><listitem
><para
>Αυτόματη διαμέριση ενός ολόκληρου δίσκου σύμφωνα με τις προτιμήσεις που έχει προκαθορίσει ο χρήστης. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term
>πρόγραμμα διαμέρισης</term
><listitem
><para
>Επιτρέπει στο χρήστη να διαμερίσει δίσκους που είναι συνδεδεμένοι στο σύστημα. Επιλέγεται το κατάλληλο προς την αρχιτεκτονική του υπολογιστή σας πρόγραμμα δημιουργίας κατατμήσεων. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term
>partconf</term
><listitem
><para
>Παρουσιάζει μία λίστα κατατμήσεων  και στις επιλεγμένες κατατμήσεις δημιουργεί συστήματα αρχείων σύμφωνα με τις οδηγίες του χρήστη. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term
>lvmcfg</term
><listitem
><para
>Βοηθά το χρήστη για τη διαμόρφωση του <firstterm
>LVM</firstterm
> (Logical Volume Manager - Διαχειριστή Λογικών Τόμων). </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term
>mdcfg</term
><listitem
><para
>Επιτρέπει στο χρήστη την ρύθμιση <firstterm
>RAID</firstterm
> (Redundant Array of Inexpensive Disks) σε λογισμικό. Το RAID σε λογισμικό (Software RAID) είναι συνήθως καλύτερο από τους φτηνούς IDE ελεγκτές RAID ("ψευδο" RAID υλικού, pseudo hardware RAID) που βρίσκονται στις νεώτερες μητρικές κάρτες. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term
>base-installer </term
><listitem
><para
>Εγκαθιστά το πιό βασικό σύνολο πακέτων, γεγονός που θα επιτρέψει στον υπολογιστή να λειτουργήσει σε περιβάλλον Linux μετά από την επανεκκίνησή του. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term
>os-prober</term
><listitem
><para
>Ανιχνεύει λειτουργικά συστήματα εγκατεστημένα στον υπολογιστή σας την στιγμή της εγκατάστασης και περνά αυτές τις πληροφορίες στον εγκαταστάτη του φορτωτή εκκίνησης, πράγμα που σας δίνει την δυνατότητα να προσθέσετε στον κατάλογο επιλογών του φορτωτή εκκίνησης, ο οποίος εμφανίζεται κατά την έναρξη του, τα ανιχνευμένα λειτουργικά συστήματα . Μ’αυτό τον τρόπο ο χρήστης μπορεί εύκολα να επιλέξει ποιο λειτουργικό σύστημα θα ξεκινήσει την στιγμή της εκκίνησης του υπολογιστή. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term
>bootloader-installer</term
><listitem
><para
>Εγκαθιστά ένα πρόγραμμα φορτωτή εκκίνησης στο σκληρό δίσκο, πράγμα που είναι απαραίτητο για να ξεκινήσει ο υπολογιστής τη χρήση Linux χωρίς να χρειάζεται δισκέτα ή CD-ROM. Πολλοί φορτωτές εκκίνησης επιτρέπουν στο χρήστη  να επιλέγει διαφορετικό λειτουργικό σύστημα κάθε φορά που ξεκινά ο υπολογιστής. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term
>base-config</term
><listitem
><para
>Παρέχει διαλόγους για την εγκατάσταση των πακέτων του βασικού συστήματος σύμφωνα με τις προτιμήσεις του χρήστη. Αυτό συμβαίνει συνήθως μετά από την εκκίνηση του υπολογιστή και είναι αυτό που ονομάζεται ως <quote
>πρώτο τρέξιμο</quote
> στο νέο σας σύστημα Debian. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term
>shell</term
><listitem
><para
>Επιτρέπει στο χρήστη να εκτελέσει ένα κέλυφος από τον κατάλογο επιλογών, ή να μεταβεί στη δεύτερη κονσόλα. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>

<term condition="sarge"
>bugreporter</term
><term condition="etch"
>save-logs</term
><listitem
><para
>Όταν υπάρξει κάποιο πρόβλημα, δίνεται στο χρήστη ένας τρόπος καταγραφής πληροφοριών σε δισκέτα <phrase condition="etch"
>, σε δίκτυο, σκληρό δίσκο ή άλλο αποθηκευτικό μέσο</phrase
>, με σκοπό αργότερα να εκτεθούν λεπτομερώς στους προγραμματιστές του Debian τα προβλήματα σχετικά με το λογισμικό του εγκαταστάτη. </para
></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

 </sect1>


<!-- Start of file using-d-i/components.xml -->

 <sect1 id="module-details">
 <title
>Χρήση επιμέρους συστατικών</title>
<para
>Σ' αυτή την ενότητα θα περιγράψουμε λεπτομερώς κάθε συστατικό του εγκαταστάτη. Τα συστατικά έχουν ομαδοποιηθεί σε στάδια που πρέπει να είναι αναγνωρίσιμα για τους χρήστες. Παρουσιάζονται με τη σειρά που εμφανίζονται στη διάρκεια της εγκατάστασης. Σημειώστε ότι δεν θα χρησιμοποιηθούν σε κάθε εγκατάσταση όλα τα αρθρώματα. Το ποια αρθρώματα θα χρησιμοποιούνται εξαρτάται από τη μέθοδο εγκατάστασης που χρησιμοποιείτε και από το υλικό σας.  </para>

  <sect2 id="di-setup">
  <title
>Έναρξη του Εγκαταστάτη του Debian και Ρύθμιση του Υλικού</title>
<para
>Ας υποθέσουμε ότι ο εγκαταστάτης του Debian έχει ξεκινήσει και είστε μπροστά στην πρώτη οθόνη του. Σ’αυτό το στάδιο, οι δυνατότητες του &d-i; είναι ακόμα αρκετά περιορισμένες. Δεν γνωρίζει πολλά για το υλικό του υπολογιστή σας, την γλώσσα που προτιμάτε, ούτε ακόμα και την επόμενη εργασία που πρόκειται να εκτελέσει. Μην ανησυχείτε. Επειδή ο &d-i; είναι αρκετά ευφυής, μπορεί να ανιχνεύσει αυτόματα το υλικό του υπολογιστή σας, να εντοπίσει τα υπόλοιπα συστατικά του και να αναβαθμιστεί ο ίδιος από μόνος του σ' ένα αποτελεσματικό σύστημα εγκατάστασης. Παρόλα αυτά, θα πρέπει ακόμα να βοηθήσετε κι άλλο τον &d-i; με μερικές πληροφορίες που δεν μπορεί να προσδιορίσει αυτόματα (όπως την επιλογή της γλώσσας που προτιμάτε, την διάταξη του πληκτρολογίου ή το επιθυμητό δίκτυο καθρέφτη της αρχειοθήκης). </para
><para
>Θα παρατηρήσετε ότι ο &d-i; εκτελεί αρκετές φορές στη διάρκεια αυτού του σταδίου τον <firstterm
>έλεγχο για υλικό</firstterm
>. Την πρώτη φορά συγκεκριμένα στοχεύει στην ανίχνευση εκείνου του υλικού που απαιτείται για να φορτώσει τα συστατικά του (π.χ. την μονάδα CD-ROM ή την κάρτα δικτύου). Επειδή δεν είναι δυνατό να είναι διαθέσιμοι όλοι οι οδηγοί συσκευών στην διάρκεια αυτού του πρώτου τρεξίματος του εγκαταστάτη, η ανίχνευση του υλικού είναι αναγκαίο να επαναληφθεί αργότερα στη διάρκεια της εγκατάστασης. </para>


<!-- Start of file using-d-i/modules/lowmem.xml -->

  <sect3 id="lowmem">
  <title
>Έλεγχος διαθέσιμης μνήμης.</title>

<para
>Ένα από τα πρώτα πράγματα που εκτελεί ο &d-i; είναι ο έλεγχος της διαθέσιμης μνήμης. Εάν η διαθέσιμη μνήμη είναι περιορισμένη, αυτό το συστατικό θα κάνει μερικές αλλαγές στη διαδικασία εγκατάστασης, ενέργεια η οποία ελπίζουμε ότι θα σας επιτρέψει να εγκαταστήσετε το &debian; στο σύστημά σας. </para
><para
>Κατά την εγκατάσταση σε συνθήκες μειωμένης μνήμης, δεν θα είναι διαθέσιμα όλα τα συστατικά. Ένας από τους περιορισμούς είναι ότι δεν θα είστε σε θέση να επιλέξετε γλώσσα εγκατάστασης. </para>
   </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/lowmem.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/languagechooser.xml -->


   <sect3 id="lang-chooser" condition="sarge">
   <title
>Επιλογή γλώσσας</title>

<para
>Ως πρώτο βήμα της εγκατάστασης, επιλέξτε τη γλώσσα με την οποία θέλετε να προχωρήσει η διαδικασία της εγκατάστασης. Τα ονόματα των γλωσσών παρατίθενται και στα αγγλικά (αριστερή πλευρά) και στην ίδια τη γλώσσα (δεξιά πλευρά).Τα ονόματα στη δεξιά πλευρά εμφανίζονται επίσης στην αντίστοιχη γραφή για αυτή τη γλώσσα. Η λίστα ταξινομείται ως προς τα αγγλικά ονόματα των γλωσσών. </para
><para
>Η γλώσσα που επιλέγετε θα χρησιμοποιηθεί για το υπόλοιπο της διαδικασίας εγκατάστασης, με τον όρο ότι υπάρχει διαθέσιμη η μετάφραση των διαφόρων διαλόγων σ’αυτή τη γλώσσα. Εάν δεν υπάρχει διαθέσιμη καμμία έγκυρη μετάφραση στην γλώσσα που επιλέξατε, ο εγκαταστάτης θα χρησιμοποιήσει τα Αγγλικά που είναι η προεπιλεγμένη γλώσσα. Η γλώσσα που θα επιλέξετε θα σας βοηθήσει επίσης για την επιλογή της κατάλληλης διάταξης πληκτρολογίου. </para>
   </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/languagechooser.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/countrychooser.xml -->


   <sect3 id="country-chooser" condition="sarge">
   <title
>Επιλογή Χώρας</title>

<para
>Εάν επιλέξατε μια γλώσσα στο <xref linkend="lang-chooser"/> η όποια έχει σχέση με περισσότερες από μια χώρες (ισχύει για τα Κινεζικά, τα Αγγλικά, τα Γαλλικά, και πολλές άλλες γλώσσες), τώρα μπορείτε να ορίσετε τη χώρα. Εάν επιλέξετε <guimenuitem
>Άλλη</guimenuitem
> στο κατώτατο σημείο της λίστας, θα σας παρουσιαστεί ένας κατάλογος όλων των χωρών ομαδοποιημένων ανά ήπειρο. </para
><para
>Αυτή η επιλογή θα χρησιμοποιηθεί αργότερα στη διαδικασία εγκατάστασης για την επιλογή της προκαθορισμένης ζώνης ώρας και προκαθορισμένου καθρέφτη της αρχειοθήκης του Debian σύμφωνα με τη γεωγραφική σας θέση. Εάν οι προκαθορισμένες επιλογές που προτείνονται από τον εγκαταστάτη δεν είναι κατάλληλες, μπορείτε να κάνετε μια διαφορετική επιλογή. Η επιλεγμένη χώρα, μαζί με την επιλεγμένη γλώσσα, μπορεί επίσης να επηρρεάσει το σύνολο τοπικών ρυθμίσεων του νέου σας συστήματος Debian. </para>
   </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/countrychooser.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/localechooser.xml -->


   <sect3 id="localechooser" condition="etch">
   <title
>Επιλογή Παραμέτρων Τοπικοποίησης</title>

<para
>Τις πιο πολλές φορές η πρώτη ερώτηση που θα σας γίνει αφορά την επιλογή των παραμέτρων τοπικοποίησης η οποία θα χρησιμοποιηθεί και στην διάρκεια της εγκατάστασης και στο εγκατεστημένο σύστημα. Οι παράμετροι τοπικοποίησης αποτελούνται από την γλώσσα, την χώρα και το σύνολο τοπικών ρυθμίσεων. </para
><para
>Η γλώσσα που επιλέγετε θα χρησιμοποιηθεί για το υπόλοιπο της διαδικασίας εγκατάστασης, υπό τον όρο ότι υπάρχει διαθέσιμη μετάφραση των διαφόρων διαλόγων σ’αυτή τη γλώσσα. Εάν δεν υπάρχει διαθέσιμη καμία έγκυρη μετάφραση στην γλώσσα που επιλέξατε, ο εγκαταστάτης θα χρησιμοποιήσει τα Αγγλικά, την προεπιλεγμένη γλώσσα. </para
><para
>Η επιλογή της χώρα θα χρησιμοποιηθεί αργότερα στη διαδικασία εγκατάστασης για την επιλογή της προκαθορισμένης ζώνης ώρας και του καθρέφτη της αρχειοθήκης του Debian σύμφωνα με τη γεωγραφική σας θέση. Η γλώσσα και η χώρα επιλογής θα καθορίσουν επίσης από κοινού την προεπιλεγμένη τοπική ρύθμιση για το σύστημά σας και θα βοηθήσουν στην επιλογή του πληκτρολογίου σας </para
><para
>Πρώτα θα σας ζητηθεί να επιλέξετε την γλώσσα που προτιμάτε. Τα ονόματα των γλωσσών παρατίθενται και στα αγγλικά (αριστερή πλευρά) και στη ίδια την γλώσσα που επιλέξατε(δεξιά πλευρά). Tα ονόματα στη δεξιά πλευρά εμφανίζονται επίσης στην αντίστοιχη γραφή για αυτή τη γλώσσα. Ο κατάλογος ταξινομείται ως προς τα αγγλικά ονόματα των γλωσσών. Στην κορυφή της λίστας υπάρχει μια πρόσθετη επιλογή η οποία σας επιτρέπει να διαλέξετε το σύνολο τοπικών ρυθμίσεων <quote
>C</quote
> αντί μιας γλώσσας. Η επιλογή του συνόλου τοπικών ρυθμίσεων <quote
>C</quote
> θα έχει σαν αποτέλεσμα η εγκατάσταση να γίνει στα Αγγλικά και τότε το εγκατεστημένο σύστημα δεν θα έχει καθόλου υποστήριξη τοπικοποίησης καθώς δεν θα εγκατασταθεί το πακέτο <classname
>locales</classname
>. </para
><para
>Εάν επιλέξατε μια γλώσσα που αναγνωρίζεται ως επίσημη γλώσσα σε πάνω από μια χώρες <footnote
> <para
> Με τεχνικούς ορούς: όπου υπάρχουν πολλαπλά σύνολα τοπικών ρυθμίσεων για μια γλώσσα με διαφορετικούς κωδικούς χωρών. </para
> </footnote
>, θα σας ζητηθεί στη συνέχεια να επιλέξετε την χώρα. Εάν, στο τέλος της λίστας, επιλέξετε <guimenuitem
>Άλλες</guimenuitem
> θα σας παρουσιαστεί μια λίστα όλων των χωρών, ομαδοποιημένων ανά ήπειρο. Εάν η γλώσσα συσχετίζεται μόνο με μία χώρα, τότε αυτόματα θα επιλεγεί αυτή η χώρα. </para
><para
>Θα επιλεχθεί ένα προκαθορισμένο σύνολο τοπικών ρυθμίσεων με βάση την γλώσσα και χώρα που έχετε επιλέξει . Εάν εκτελείτε την εγκατάσταση με μεσαία ή χαμηλή προτεραιότητα, θα έχετε την δυνατότητα να επιλέξετε ένα άλλο τέτοιο σύνολο τοπικών ρυθμίσεων σαν προκαθορισμένο καθώς και την δημιουργία επιπλέον τέτοιων συνόλων τοπικών ρυθμίσεων για το εγκατεστημένο σύστημα. </para>
   </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/localechooser.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/kbd-chooser.xml -->

   <sect3 id="kbd-chooser">
   <title
>Επιλογή Πληκτρολογίου</title>

<para
>Συχνά τα πληκτρολόγια προσαρμόζονται στους χαρακτήρες που χρησιμοποιούνται σε μια γλώσσα. Επιλέξτε μια διάταξη που ταιριάζει στο πληκτρολόγιο που χρησιμοποιείτε ή εάν η διάταξη πληκτρολογίου που θέλετε δεν υπάρχει σ' αυτόν τον κατάλογο, επιλέξετε μια παραπλήσια. Μόλις τελειώσει η εγκατάσταση του συστήματος , θα είστε σε θέση να επιλέξετε μια άλλη από ένα μεγαλύτερο εύρος επιλογών (μετά το τέλος της εγκατάστασης τρέξτε ως root <command
>kbdconfig</command
>). </para
><para
>Μετακινήστε το υπερφωτισμένο (highlight) προς την επιλογή πληκτρολογίου που επιθυμείτε και πιέσετε &enterkey;. Χρησιμοποιήστε τα βέλη για να κινήσετε το υπερφωτισμένο (highlight) &mdash; αυτά βρίσκονται στην ίδια θέση σε όλες τις διατάξεις πληκτρολογίου εθνικής γλώσσας, οπότε είναι ανεξάρτητα από τη διάταξη πληκτρολογίου. Ένα 'εκτεταμένο' πληκτρολόγιο είναι ένα με τα πλήκτρα <keycap
>F1</keycap
> έως <keycap
>F10</keycap
> κατά μήκος της πάνω γραμμής του πληκτρολογίου. </para
><para arch="mipsel"
>Προς το παρόν δεν υπάρχει διάταξη πληκτρολογίου διαθέσιμη για φόρτωση για τους σταθμούς εργασίας DECstation, οπότε πρέπει να παραλείψετε το στάδιο επιλογής πληκτρολογίου και να διατηρήσετε την προεπιλεγμένη από τον πυρήνα (LK201 US).Αυτό μπορεί να αλλάξει στο μέλλον δεδομένου ότι εξαρτάται από την παραπέρα εξέλιξη του πυρήνα Linux/MIPS. </para
><para arch="powerpc"
>Υπάρχουν δυο διατάξεις πληκτρολογίου για τα πληκτρολόγια ΗΠΑ. H διάταξη qwerty/mac-usb-us (Apple USB) θα τοποθετήσει τη λειτουργιά Alt στο πλήκτρο <keycap
>Command/Apple</keycap
> (σε μια θέση αμέσως μετά το πλήκτρο <keycap
>διάστημα</keycap
> που συμπίπτει με την θέση του <keycap
>Alt</keycap
> στα πληκτρολόγια PC), ενώ η (Επίσημη) διάταξη qwerty/us θα τοποθετήσει τη λειτουργιά Alt στο πλήκτρο <keycap
>Option</keycap
> (στα περισσότερα πληκτρολόγια της MAC χαραγμένο ως 'alt'). Κατά τα άλλα οι δύο διατάξεις είναι ίδιες. </para>

<note arch="sparc"
><para
>Εάν εγκαθιστάτε σε ένα σύστημα το οποίο έχει πληκτρολόγιο τύπου Sun USB και εκκινήστε τον εγκαταστάτη με τον προεπιλεγμένο πυρήνα 2.4, το πληκτρολόγιο δεν θα ταυτοποιηθεί σωστά από το σύστημα εγκατάστασης. Ο εγκαταστάτης θα σας δείξει μία λίστα διατάξεων πληκτρολογίων τύπου Sun για να διαλέξετε κάποια από αυτές, όμως η επιλογή μιας από αυτές θα έχει σαν αποτέλεσμα να έχετε ένα πληκτρολόγιο που δεν θα λειτουργεί.Εάν ξεκινήσετε την εγκατάσταση με τον πυρήνα 2.6, δεν θα έχετε κανένα πρόβλημα. </para
><para
>Για να έχετε ένα πληκτρολόγιο που να λειτουργεί, πρέπει να εκκινήσετε τον εγκαταστάτη με την παράμετρο <userinput
>debconf/priority=medium</userinput
>. Όταν φτάσετε στην επιλογή πληκτρολογίου<footnote
> <para
> Εάν ξεκινήσατε την εγκατάσταση με την προεπιλεγμένη προτεραιότητα, αφού έχετε δει τον κατάλογο με τις διατάξεις πληκτρολογίων τύπου Sun, θα πρέπει να χρησιμοποιήσετε το πλήκτρο <userinput
>Go Back</userinput
> για να επιστρέψετε στη λίστα επιλογών του εγκαταστάτη. </para
> </footnote
>, εάν έχετε πληκτρολόγιο με Αμερικάνικη (US) διάταξη, επιλέξτε <quote
>Κανένα πληκτρολόγιο προς διαμόρφωση</quote
> ή επιλέξτε <quote
>πληκτρολόγιο USB</quote
> εάν έχετε πληκτρολόγιο με διάταξη εντοπιότητας . Με την επιλογή <quote
> Κανένα πληκτρολόγιο προς διαμόρφωση </quote
> αφήνετε την διάταξη πληκτρολογίου του πυρήνα ως έχει, η οποία είναι και η σωστή επιλογή για πληκτρολόγια US.  </para
></note>
   </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/kbd-chooser.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/s390/netdevice.xml -->
<!--   End of file using-d-i/modules/s390/netdevice.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/ddetect.xml -->
<!--   End of file using-d-i/modules/ddetect.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/cdrom-detect.xml -->
<!--   End of file using-d-i/modules/cdrom-detect.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/iso-scan.xml -->

   <sect3 id="iso-scan">
   <title
>Αναζήτηση Εικόνων τύπου ISO του Εγκαταστάτη Debian</title>
<para
>Κατά την εγκατάσταση με την μέθοδο <emphasis
>hd-media</emphasis
> , θα έρθει μια στιγμή που θα πρέπει να βρείτε και να προσαρτήσετε το εικόνα τύπου iso του Εγκαταστάτη του Debian προκειμένου να ανακτηθεί το υπόλοιπο των αρχείων εγκατάστασης. Το συστατικό <command
>iso-scan</command
> κάνει ακριβώς αυτή τη δουλειά.  </para
><para
>Πρώτα, η εντολή <command
>iso-scan</command
> προσαρτά αυτόματα όλες τις συσκευές μπλοκ (π.χ. κατατμήσεις) που περιέχουν κάποιο γνωστό σύστημα αρχείων και αμέσως μετά ψάχνει για ονόματα αρχείων που τελειώνουν σε <filename
>.iso</filename
> ( ή για τον ίδιο λόγο για ονόματα αρχείων που τελειώνουν σε <filename
>. ISO</filename
>). Πρέπει να τονιστεί ότι κατά την πρώτη προσπάθεια ψάχνει για αρχεία μονό στον ριζικό (/) κατάλογο και στο πρώτο επίπεδο υποκαταλόγων( δηλ. βρίσκει στον κατάλογο <filename
>/<replaceable
>οποιοδήποτε όνομα</replaceable
>.iso</filename
>, στον κατάλογο <filename
>/data/<replaceable
>οποιδήποτε όνομα</replaceable
>.iso</filename
>, αλλά όχι και στον κατάλογο <filename
>/data/tmp/<replaceable
>οποιδήποτε όνομα</replaceable
>.iso</filename
>). Μετά την εύρεση μιας εικόνας iso, η <command
>iso-scan</command
> ελέγχει το περιεχόμενό της για να προσδιορίσει άν είναι έγκυρη ή όχι. Στην πρώτη περίπτωση είμαστε έτοιμοι να προχωρήσουμε στην εγκατάσταση, στην δεύτερη ψάχνει για άλλη εικόνα. </para
><para
>Σε περίπτωση που αποτύχει η προηγούμενη προσπάθεια αναζήτησης εικόνας ISO του εγκαταστάτη, η εντολή <command
>iso-scan</command
> θα σας ρωτήσει εάν επιθυμείτε να εκτελέσετε μια πιο λεπτομερή αναζήτηση. Αυτό η αναζήτηση όχι μόνο εξετάζει τους κορυφαίους καταλόγους, αλλά διατρέχει ολόκληρο το σύστημα αρχείων. </para
><para
>Εάν η εντολή <command
>iso-scan</command
> δεν ανακαλύψει μια εικόνα iso του εγκαταστάτη σας, επανεκκινήστε το αρχικό λειτουργικό σας σύστημα και ελέγξτε αν η εικόνα έχει το σωστό όνομα (δηλ. αν τελειώνει σε <filename
>.iso</filename
>), αν έχει τοποθετηθεί σε σύστημα αρχείων που είναι αναγνωρίσιμο από τον &d-i;, και αν δεν είναι κατεστραμμένο (επαληθεύστε την υπογραφή του). Οι πεπειραμένοι χρήστες Unix μπορούν να κάνουν αυτούς τους ελέγχους στη δεύτερη κονσόλα χωρίς την παραπάνω επανεκκίνηση.  </para>
   </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/iso-scan.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/anna.xml -->
<!--   End of file using-d-i/modules/anna.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/netcfg.xml -->

   <sect3 id="netcfg">
   <title
>Ρύθμιση Δικτύου</title>

<para
>Καθώς περνάτε σ' αυτό το βήμα, αν το σύστημα ανιχνεύσει ότι έχετε πάνω από μια συσκευές δικτύου, θα σας ζητηθεί να διαλέξετε ποια συσκευή θα είναι η <emphasis
>κύρια</emphasis
> της δικτυακής σας διασύνδεσης, δηλαδή αυτή που επιθυμείτε να χρησιμοποιήσετε για την εγκατάσταση. Οι άλλες διασυνδέσεις δεν θα ρυθμιστούν για την ώρα. Μπορείτε να ρυθμίσετε πρόσθετες διασυνδέσεις μετά την ολοκλήρωση της εγκατάστασης. Δείτε την σελίδα οδηγιών <citerefentry
> <refentrytitle
>interfaces</refentrytitle
><manvolnum
>5</manvolnum
> </citerefentry
>. </para
><para
>Εξ ορισμού, ο &d-i; προσπαθεί να ρυθμίσει το δίκτυο του υπολογιστή σας αυτόματα μέσω του DHCP. Εάν ο έλεγχος DHCP πετύχει, είστε έτοιμοι. Εάν ο έλεγχος αποτύχει, αυτό μπορεί να οφείλεται σε πολλούς παράγοντες ξεκινώντας από αποσυνδεμένα καλώδια δικτύου, μέχρι μια λανθασμένα ρυθμισμένη εγκατάσταση DHCP. Ή ίσως δεν έχετε κανένα server DHCP στο τοπικό σας δίκτυο. Για περαιτέρω εξηγήσεις ελέγξτε τα μηνύματα λάθους στη τρίτη κονσόλα. Εν πάση περιπτώσει, θα ερωτηθείτε εάν θέλετε να ξαναδοκιμάσετε, ή εάν θέλετε να εκτελέσετε χειρωνακτική DHCP ρύθμιση. Οι server DHCP είναι μερικές φορές πολύ αργοί στις αποκρίσεις τους, οπότε εάν είστε βέβαιοι ότι όλα είναι εντάξει, προσπαθήστε πάλι.  </para
><para
>Στη συνέχεια η χειρωνακτική εγκατάσταση του δικτύου σας υποβάλλει διάφορες ερωτήσεις για το δίκτυό σας, ειδικότερα για την <computeroutput
>διεύθυνση IP (IP address)</computeroutput
>, την <computeroutput
>Μάσκα δικτύου (Netmask)</computeroutput
>, την <computeroutput
>Πύλη δικτύου (Gateway)</computeroutput
>, τις <computeroutput
>Διευθύνσεις server ονοματοδοσίας (Name server addresses)</computeroutput
>, και ένα <computeroutput
>Όνομα υπολογιστή (hostname)</computeroutput
>. Επιπλέον, εάν έχετε μια ασύρματη διασύνδεση δικτύου, θα σας ζητηθεί το <computeroutput
>Ασύρματο ESSID</computeroutput
> και ένα <computeroutput
>κλειδί WEP</computeroutput
>. Συμπληρώστε τις απαντήσεις από το <xref linkend="needed-info"/>. </para
><note
><para
>Μερικές τεχνικές λεπτομέρειες που μπορεί, ή μπορεί και όχι, να φανούν χρήσιμες: το πρόγραμμα υποθέτει ότι η διεύθυνση IP του δικτύου είναι το bitwise-AND της διεύθυνσης IP του συστήματος σας και της μάσκας του δικτύου σας. Θα υποθέσει ότι η διεύθυνση εκπομπής είναι η bitwise OR της διεύθυνσης IP του συστήματος σας με την bitwise negation της μάσκας δικτύου. Θα προσπαθήσει επίσης να βρει την πύλη του δικτύου σας. Εάν δεν μπορείτε να βρείτε κάποια από αυτές τις απαντήσεις, χρησιμοποιήστε αυτά που βρήκε το σύστημα εγκατάστασης &mdash; εάν είναι αναγκαίο,μπορείτε να τα αλλάξετε από την στιγμή που έχει εγκατασταθεί το σύστημα σας, επεξεργαζόμενοι το <filename
>/etc/network/interfaces</filename
>. Εναλλακτικά, μπορείτε να εγκαταστήσετε το <classname
>etherconf</classname
>, το οποίο θα σας οδηγήσει βήμα-βήμα στην ρύθμιση του δικτύου σας. </para
></note>
   </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/netcfg.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/choose-mirror.xml -->

<!--
- Component is only selected and executed if the installer needs to load
  installer components or the base system from the network
  (either local or the internet).
- This means you first have to configure a network interface.
- A list of countries is displayed with the default based on the country you
  selected earlier.
- Note that not all mirrors are equal (see http://www.nl.debian.org/mirror/list)
- Selection of a local mirror (at top of the list: manual selection).
- After selecting a country, a list of mirrors in the country will be shown.

- The selected mirror will be tested.
- How to handle problems with mirrors.
-->
<!--   End of file using-d-i/modules/choose-mirror.xml -->

  </sect2>

  <sect2 id="di-partition">
  <title
>Διαμέριση και Επιλογή Σημείων Προσάρτησης</title>
<para
>Τώρα πια και αφού έχει γίνει η ανίχνευση υλικού για μια τελευταία φορά, o &d-i; πρέπει να είναι πανέτοιμος, προσαρμοσμένος στις ανάγκες του χρήστη και έτοιμος για σοβαρή δουλειά. Όπως δείχνει και ο τίτλος αυτής της ενότητας, το κύριο καθήκον κάποιων από τα επόμενα συστατικά είναι η διαμέριση των δίσκων, η δημιουργία συστημάτων αρχείων, ο ορισμός σημείων προσάρτησης και προαιρετικά η ρύθμιση θεμάτων που σχετίζονται πολύ μεταξύ τους όπως οι συσκευές LVM ή RAID. </para>


<!-- Start of file using-d-i/modules/s390/dasd.xml -->
<!--   End of file using-d-i/modules/s390/dasd.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/partman.xml -->

   <sect3 id="partman">
   <title
>Διαμέριση των Δίσκων σας</title>

<para
>Τώρα ήρθε η ώρα για την διαμέριση των δίσκων σας. Αν νιώθετε άβολα με τη διαδικασία της διαμέρισης ή άπλα επιθυμείτε να μάθετε περισσότερα για αυτό το ζήτημα, δείτε το <xref linkend="partitioning"/>. </para
><para
>Πρώτα θα σας δοθεί η ευκαιρία να διαμερίσετε αυτόματα είτε ολόκληρο τον οδηγό δίσκου, είτε κάποιον ελεύθερο χώρο του. Αυτή η διαδικασία ονομάζεται και <quote
>καθοδηγούμενη</quote
> διαμέριση. Εάν δεν επιθυμείτε την αυτόματη διαμέριση των δίσκων σας, επιλέξτε από το μενού <guimenuitem
>Χειροκίνητη επεξεργασία του πίνακα διαμέρισης</guimenuitem
>. </para
><para
>Εάν επιλέξετε την καθοδηγούμενη διαμέριση, θα είστε σε θέση να επιλέξετε ανάμεσα σε  σχήματα διαμέρισης τα οποία απαριθμούνται στον παρακάτω πίνακα.  Όλα αυτά τα σχήματα έχουν τα θετικά και τα αρνητικά τους, κάποια από τα οποία συζητούνται στο  <xref linkend="partitioning"/>. Εάν δεν ξέρετε ποιο να επιλέξετε, επιλέξτε το πρώτο.  Λάβετε υπόψη, ότι για να λειτουργήσει η καθοδηγούμενη διαμέριση χρειάζεται μια ορισμένη ελάχιστη ποσότητα ελεύθερου χώρου. Εάν δεν δώσετε χώρο τουλάχιστον 1 GB (εξαρτάται από το επιλεγμένο σχήμα), η διαμέριση αυτή θα αποτύχει.  </para>

<informaltable>
<tgroup cols="3">
<thead>
<row>
  <entry
>Σχήμα Διαμέρισης</entry>
  <entry
>Ελάχιστος χώρος</entry>
  <entry
>Δημιουργημένα κατατμήσεις</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry
>Όλα τα αρχεία σε μια κατάτμηση</entry>
  <entry
>600MB </entry>
  <entry
><filename
>/</filename
>, swap</entry>
</row
><row>
  <entry
>Σταθμός εργασίας (Desktop)</entry>
  <entry
>500MB </entry>
  <entry
><filename
>/</filename
>, <filename
>/home</filename
>, swap </entry>
</row
><row>
  <entry
>Πολυχρηστικός σταθμός εργασίας</entry>
  <entry
>1GB</entry>
  <entry
><filename
>/</filename
>, <filename
>/home</filename
>, <filename
>/usr</filename
>, <filename
>/var</filename
>, <filename
>/tmp</filename
>, swap </entry>
</row>

</tbody
></tgroup
></informaltable>

<para arch="ia64"
>Εάν επιλέξετε αυτόματη διαμέριση στο σύστημά σας ΙΑ64 , θα υπάρξει μια επιπλέον κατάτμηση για τον φορτωτή εκκίνησης EFI, διαμορφωμένο ως εκκινήσιμο σύστημα αρχείων FAT16. Υπάρχει επίσης μια πρόσθετη επιλογή στο μενού διαμόρφωσης για την χειροκίνητη δημιουργία μιας κατάτμησης εκκίνησης EFI. </para
><para arch="alpha"
>Εάν, για το Alpha σύστημα σας, επιλέξετε αυτόματη διαμέριση, θα δημιουργηθεί στην αρχή του δίσκου σας μια επιπλέον αδιαμόρφωτη κατάτμηση που θα χρησιμοποιηθεί από τον φορτωτή εκκίνησης aboot. </para
><para
>Μετά την επιλογή σχήματος, η επόμενη οθόνη θα σας δείξει το νέο πίνακα διαμέρισης, που περιέχει και πληροφορίες για το εάν και με ποιο τρόπο θα διαμορφωθούν και που θα προσαρτηθούν οι διάφορες κατατμήσεις. </para
><para
>Η λίστα των κατατμήσεων μπορεί να μοιάζει κάπως έτσι: <informalexample
><screen>
  IDE1 master (hda) - 6.4 GB WDC AC36400L
        #1 primary   16.4 MB     ext2       /boot
        #2 primary  551.0 MB     swap       swap
        #3 primary    5.8 GB     ntfs
           pri/log    8.2 MB     FREE SPACE

  IDE1 slave (hdb) - 80.0 GB ST380021A
        #1 primary   15.9 MB     ext3
        #2 primary  996.0 MB     fat16
        #3 primary    3.9 GB     xfs        /home
        #5 logical    6.0 GB     ext3       /
        #6 logical    1.0 GB     ext3       /var
        #7 logical  498.8 GB     ext3
        #8 logical  551.5 GB     swap       swap
        #9 logical   65.8 GB     ext2
</screen
></informalexample
> Αυτό το παράδειγμα δείχνει δυο IDE σκληρούς δίσκους που είναι χωρισμένοι σε μερικές κατατμήσεις. Ο πρώτος δίσκος έχει κάποιο ελεύθερο χώρο. Κάθε γραμμή που αναφέρεται σε  μια κατάτμηση περιλαμβάνει τον αριθμό της κατάτμησης, τον τύπο και το μέγεθός της, προαιρετικές επιλογές, το σύστημα αρχείων, και το σημείο προσάρτησης (εάν υπάρχει). </para
><para
>Εδώ ολοκληρώνεται η καθοδηγούμενη διαμέριση. Εάν είστε ικανοποιημένοι με τον δημιουργημένο πίνακα διαμέρισης, τότε για να υλοποιηθεί ο νέος πίνακας διαμέρισης (όπως περιγράφεται στο τέλος αυτής της ενότητας), μπορείτε να επιλέξετε από το μενού την επιλογή <guimenuitem
>Ολοκλήρωση διαμέρισης και αποθήκευση των αλλαγών στο δίσκο</guimenuitem
> . Εάν δεν είστε ικανοποιημένοι, μπορείτε να επιλέξετε <guimenuitem
>Ακύρωση των αλλαγών στις κατατμήσεις</guimenuitem
>, να τρέξετε ξανά την καθοδηγούμενη διαμέριση ή να τροποποιήστε τις προτεινόμενες αλλαγές όπως περιγράφεται παρακάτω σχετικά με την χειροκίνητη διαμέριση. </para
><para
>Εάν επιλέξετε χειροκίνητη διαμέριση, θα εμφανιστεί  μια παρόμοια οθόνη με την προηγούμενη, εκτός από το ότι θα εμφανιστεί ο υπάρχων πίνακας διαμέρισης χωρίς τα σημεία προσάρτησης. Το υπόλοιπο αυτής της ενότητας  θα ασχοληθεί με το πώς θα δημιουργήσετε χειροκίνητα τον πίνακα διαμέρισης και τη χρήση των κατατμήσεων από το νέο σας σύστημα Debian. </para
><para
>Εάν επιλέξετε έναν δίσκο που δεν έχει ούτε τμήματα ούτε ελεύθερο χώρο , θα σας προταθεί να δημιουργήσετε έναν νέο πίνακα διαμέρισης (αυτό είναι απαραίτητο για να μπορέσετε να δημιουργήσετε καινούριες κατατμήσεις). Μετά απ’αυτό θα εμφανιστεί κάτω από τον επιλεγμένο δίσκο μια νέα γραμμή με τον τίτλο <quote
>ΕΛΕΎΘΕΡΟΣ ΧΏΡΟΣ</quote
>. </para
><para
>Εάν επιλέξετε κάποιο ελεύθερο χώρο, θα σας προταθεί να δημιουργήσετε νέο τμήμα. Θα πρέπει να απαντήσετε σε μια γρήγορη σειρά ερωτήσεων σχετικά με το μέγεθος του, τον τύπο του ( πρωτεύον ή λογικό), και την θέση του ( στην αρχή ή στο τέλος του ελεύθερου χώρου). Μετά από αυτό, θα σας παρουσιαστεί μια λεπτομερής περίληψη του νέου σας τμήματος. Υπάρχουν επιλογές όπως σημείο προσάρτησης, παράμετροι προσάρτησης, σήμανση εκκίνησης ή τρόπος χρήσης. Εάν δεν θέλετε τις εξ ορισμού επιλογές, είστε ελεύθεροι να τις αλλάξετε όπως εσείς θέλετε. Π.χ. διαλέγοντας την επιλογή <guimenuitem
>Χρήση ως: </guimenuitem
>, μπορείτε να επιλέξετε διαφορετικό σύστημα αρχείων γι’αυτό το τμήμα συμπεριλαμβανομένης και της δυνατότητας να χρησιμοποιήσετε το τμήμα ως swap, ως λογισμικό RAID, LVM, ή ακόμα και να μην το χρησιμοποιήσετε καθόλου. Ένα άλλο καλό χαρακτηριστικό γνώρισμα είναι η δυνατότητα της αντιγραφής δεδομένων από ένα υπάρχον τμήμα σε άλλο. Όταν θα είστε ικανοποιημένοι με το νέο τμήμα σας, επιλέξτε <guimenuitem
>Ολοκλήρωση της ρύθμισης του τμήματος</guimenuitem
> και θα επιστρέψετε πίσω στο κυρία οθόνη του <command
>προγράμματος κατάτμησης</command
>. </para
><para
>Εάν αποφασίσετε ότι θέλετε να αλλάξετε κάτι για το τμήμα σας, επιλέξτε απλά το τμήμα, οπότε θα βρεθείτε στο μενού ρύθμισης τμημάτων. Επειδή εμφανίζεται η ίδια οθόνη με εκείνη της δημιουργίας ενός νέου τμήματος, μπορείτε να αλλάξετε το ίδιο σύνολο επιλογών. Ένα πράγμα, που με μια πρώτη ματιά ενδέχεται να μην είναι πολύ προφανές, είναι ότι μπορείτε να αλλάξετε το μέγεθος του τμήματος με την επιλογή του στοιχείου που εμφανίζει το μέγεθος του τμήματος. Συστήματα αρχείων στα οποία γνωρίζουμε ότι μπορούν να γίνουν οι παραπάνω αλλαγές είναι τουλάχιστον τα fat16, fat32, ext2, ext3 και το swap. Αυτό το μενού σας επιτρέπει επίσης να διαγράψετε ένα τμήμα. </para
><para
>Βεβαιωθείτε ότι έχετε δημιουργήσει τουλάχιστον δυο τμήματα: ένα για το <emphasis
>βασικό (root)</emphasis
> σύστημα αρχείων (το οποίο πρέπει να προσαρτηθεί ως <filename
>/</filename
>) και ένα για το σύστημα αρχείων<emphasis
>swap</emphasis
>. Εάν ξεχάσετε να προσαρτήσετε το βασικό (root) σύστημα αρχείων, το <command
>προγραμμα κατάτμησης</command
> δε θα σας αφήσει να συνεχίσετε μέχρι να το προσαρτήσετε. </para
><para arch="ia64"
>Εάν ξεχάσατε να επιλέξετε και να διαμορφώσετε ένα τμήμα εκκίνησης EFI, το <command
>προγραμμα κατάτμησης</command
> θα το ανιχνεύσει και δε θα σας αφήσει να συνεχίσετε μέχρι να το δημιουργήσετε.  </para
><para
>Οι δυνατότητες του <command
>προγραμμα κατάτμησης</command
> μπορούν να επεκταθούν με αρθρώματα του εγκαταστάτη, άλλα εξαρτώνται από την αρχιτεκτονική του συστήματός σας. Οπότε εάν δεν μπορείτε να δείτε όλες τις δυνατότητές του , ελέγξτε εάν έχετε φορτώσει όλα τα απαραίτητα αρθρώματα. ( π.χ. <filename
>partman-ext3</filename
>, <filename
>partman-xfs</filename
>, ή <filename
>partman-lvm</filename
>) </para
><para
>Εάν είστε ικανοποιημένοι με την διαδικασία κατάτμησης, επιλέξτε από το μενού κατάτμησης <guimenuitem
>Ολοκλήρωση κατάτμησης και αποθήκευση των αλλαγών στο δίσκο</guimenuitem
>. Θα σας παρουσιαστεί μια περίληψη των αλλαγών που έχουν γίνει στους δίσκους και θα σας ζητηθεί να επιβεβαιώσετε ότι τα συστήματα αρχείων δημιουργήθηκαν όπως ακριβώς το ζητήσατε. </para>
   </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/partman.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/autopartkit.xml -->
<!--   End of file using-d-i/modules/autopartkit.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/partitioner.xml -->

<!--   End of file using-d-i/modules/partitioner.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/partconf.xml -->
<!--   End of file using-d-i/modules/partconf.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/lvmcfg.xml -->

   <sect3 id="lvmcfg">
   <title
>Ρύθμιση του Διαχειριστή Λογικών Τόμων (LVM)</title>
<para
>Εάν δουλεύετε με υπολογιστές σε επίπεδο διαχειριστή συστήματος ή <quote
>προχωρημένου</quote
> χρήστη, έχετε αντιμετωπίσει σίγουρα την κατάσταση όπου κάποιο τμήμα δίσκων (συνήθως το σημαντικότερο) εμφανίζεται να μην έχει χώρο, ενώ κάποιο άλλο τμήμα χρησιμοποιούνταν ελάχιστα. και έπρεπε να τακτοποιήσετε αυτή την κατάσταση με την μετακίνηση διαφόρων, δημιουργία ψευδοσυνδέσμων, κλπ  </para
><para
>Για να αποφύγετε την κατάσταση που περιγράφτηκε μπορείτε να χρησιμοποιήσετε τον Διαχειριστή Λογικών Τόμων (LVM). Μιλώντας άπλα, με τον LVM μπορείτε να συνδυάσετε τα τμήματά σας (<firstterm
>φυσικοί τόμοι</firstterm
> στη διάλεκτο LVM) για να σχηματίσετε έναν εικονικό δίσκο (επονομαζόμενος <firstterm
>ομάδα τόμου</firstterm
>), ο οποίος κατόπιν μπορεί να διαιρεθεί σε εικονικά τμήματα (<firstterm
>λογικούς τόμους</firstterm
>). Το σημαντικό εδώ έγκειται στο ότι οι λογικοί τόμοι (και φυσικά και οι ομάδες τομών) μπορούν να εκτείνονται σε διάφορους φυσικούς δίσκους. </para
><para
>Όταν θα διαπιστώσετε ότι χρειάζεστε περισσότερο χώρο για το παλιό σας <filename
>/home</filename
> τμήμα των 160GB, μπορείτε απλώς να προσθέσετε στον υπολογιστή σας ένα νέο δίσκο 300GB, να τον συνδέσετε με μια υπάρχουσα ομάδα τόμου και έπειτα να αλλάξετε το μέγεθος του λογικού τόμου που κατέχει το σύστημα αρχείων <filename
>/home</filename
> και ιδού &mdash; οι χρήστες σας έχουν πάλι χώρο στο ανανεωμένο τμήμα τους 460GB. Αυτό το παράδειγμα φυσικά είναι λίγο απλοποιημένο. Εάν δεν το διαβάσατε ακόμη, θα πρέπει να συμβουλευτείτε την ιστοσελίδα <ulink url="&url-lvm-howto;"
>LVM HOWTO</ulink
>.  </para
><para
>Η ρύθμιση το LVM με τον &d-i; είναι αρκετά απλή. Πρώτα-πρώτα, πρέπει να επιλέξετε τα τμήματα σας που θα χρησιμοποιηθούν ως φυσικοί τόμοι για το LVM. (Αυτό γίνεται με το <command
>προγραμμα κατάτμησης</command
> στο μενού <guimenu
> Ρυθμίσεις τμήματος </guimenu
> όπου πρέπει να επιλέξετε <menuchoice
> <guimenu
>Χρήση ως:</guimenu
><guimenuitem
> φυσικός τόμος για το LVM</guimenuitem
> </menuchoice
>.) Έπειτα ξεκινήστε το άρθρωμα <command
>lvmcfg</command
> ( είτε απευθείας από το <command
>προγραμμα κατάτμησης</command
> είτε από το κυρίως μενού του &d-i;) και μέσω του μενού <guimenuitem
>Τροποποίηση των ομάδων τόμων (VG)</guimenuitem
> συνδυάστε φυσικούς τόμους με ομάδα ή ομάδες τομών. Μετά απ’αυτό, μέσω του μενού <guimenuitem
>Τροποποίηση των ομάδων τόμων (VG)</guimenuitem
>, θα πρέπει να δημιουργήσετε λογικούς τόμους στην αρχή των ομάδων τομών. <note arch="powerpc" condition="sarge"
><para
>Όσον αφορά το υλικό των Apple Power Macintosh, δεν υπάρχει κανένα ευρέως αποδεκτό πρότυπο για τον προσδιορισμό της ταυτότητας των τμημάτων που περιέχουν δεδομένα LVM. Σ’αυτό το συγκεκριμένο υλικό, δεν θα μπορέσει να λειτουργήσει η παραπάνω διαδικασία δημιουργίας φυσικών τόμων. Έχει γίνει καλή δουλιά για την αντιμετώπιση αυτού του περιορισμού, με την προυπόθεση φυσικά ότι είστε εξοικειωμένοι με τα βασικά εργαλεία του LVM. </para
><para
>Για να ξεκινήσετε εγκατάσταση σε υλικό τύπου Power Macintosh χρησιμοποιώντας λογικούς τόμους, δημιουργήστε με τον συνήθη τρόπο όλα τα τμήματα του δίσκου που προορίζονται για τους λογικούς σας τόμους. Στο μενού <guimenu
>Ρυθμίσεις τμήματος</guimenu
> επιλέξτε <menuchoice
><guimenu
>Χρήση ως:</guimenu
> <guimenuitem
>Να Μη Χρησιμοποιηθεί</guimenuitem
></menuchoice
> γι’αυτά τα τμήματα (δεν θα σας δοθεί από τον εγκαταστάτη η επιλογή για  χρήση του τμήματος ως φυσικό τόμο). Όταν θα έχετε τελειώσει με την δημιουργία όλων των τμημάτων σας, θα πρέπει να αρχίσετε, με τον γνωστό τρόπο, τον διαχειριστή λογικών τόμων. Όμως, αφού δεν έχουν δημιουργηθεί φυσικοί τόμοι, πρέπει τώρα να μπείτε στο κέλυφος εντολών που βρίσκεται στο δεύτερο εικονικό τερματικό (δείτε<xref linkend="shell"/>) και να τους δημιουργήσετε χειροκίνητα.  </para
><para
>Χρησιμοποιήστε την εντολή <command
>pvcreate</command
> στην προτροπή εντολών του κελύφους για να δημιουργήσετε ένα φυσικό τόμο σε κάθε τμήμα που επιλέξατε. Κατόπιν χρησιμοποιήστε την εντολή <command
>vgcreate</command
> για να δημιουργήσετε οποιαδήποτε ομάδα τομών επιθυμείτε. Μπορείτε να αγνοήσετε με ασφάλεια οποιαδήποτε σφάλματα λόγω λανθασμένων checksum και αποτυχίες της fsync κατά την διάρκεια της διαδικασίας. Όταν θα ολοκληρώσετε την δημιουργία όλων των ομάδων τομών, πρέπει να επιστρέψετε στο πρώτο εικονικό τερματικό και να πάτε αμέσως στις επιλογές μενού <command
>lvmcfg</command
> για την διαχείριση λογικών τομών. Θα δείτε τις ομάδες τομών και μπορείτε να δημιουργήσετε με τον γνωστό τρόπο τους λογικούς τόμους που χρειάζεστε.  </para
></note>

</para
><para
>Μετά την επιστροφή από το <command
>lvmcfg</command
> στο <command
>προγραμμα κατάτμησης</command
>, θα δείτε όλους του λογικούς τόμους, που δημιουργήθηκαν, με τον ίδιο τρόπο που βλέπετε και τα κανονικά τμήματα (και μπορείτε να τους διαχειριστείτε με τον ίδιο τρόπο). </para>
   </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/lvmcfg.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/mdcfg.xml -->

   <sect3 id="mdcfg">
   <title
>Ρύθμιση Μονάδων Πολλαπλών Δίσκων (Λογισμικό RAID)</title>
<para
>Εάν έχετε στον υπολογιστή σας περισσότερους του ενός σκληρούς δίσκους<footnote
><para
> Για να είμαστε ειλικρινείς, μπορείτε να δημιουργήσετε μια συσκευή MD ακόμα κι από τμήματα που βρίσκονται σε μια μονό φυσική μονάδα,  άλλα αυτό δεν πρόκειται να φέρει κανένα χρήσιμο αποτέλεσμα. </para
></footnote
>, μπορείτε να χρησιμοποιήσετε την  <command
>mdcfg</command
> έτσι ώστε να ρυθμίσετε τις μονάδες σας για αυξημένη απόδοση ή/και για καλύτερη αξιοπιστία των δεδομένων σας. Το αποτέλεσμα αυτής της διαδικασίας ονομάζεται <firstterm
>Μονάδα Πολλαπλών Δίσκων</firstterm
> (ή <firstterm
>λογισμικό RAID</firstterm
> μετά την διασημότερη παραλλαγή της). </para
><para
>Βασικά η MD είναι μια δεσμίδα τμημάτων που βρίσκονται σε διαφορετικούς δίσκους και συνδυάζονται όλα μαζί έτσι ώστε να σχηματίσουν μια <emphasis
>λογική</emphasis
> συσκευή. Κατόπιν αυτή η συσκευή μπορεί να χρησιμοποιηθεί σαν ένα κανονικό τμήμα (π.χ. με το <command
>προγραμμα κατάτμησης</command
> μπορείτε να την διαμορφώσετε, να ορίσετε σημείο προσάρτησης κλπ.). </para
><para
>Το όφελος που αποκομίζετε εξαρτάται από τον τύπο της συσκευής MD που δημιουργείτε.  Προς το παρόν οι υποστηριζόμενες είναι οι παρακάτω: <variablelist
> <varlistentry
>  <term
>RAID0</term
><listitem
><para
> Κυρίως στοχεύει στην απόδοση. Το RAID0 διασπά τα εισερχόμενα δεδομένα σε <firstterm
>τμήματα</firstterm
> και τα διανέμει εξίσου σε κάθε δίσκο της συστοιχίας. Αυτό μπορεί να αυξήσει την ταχύτητα των λειτουργιών ανάγνωσης/εγγραφής, αλλά όταν κάποιος δίσκος χαλάσει, θα χάσετε <emphasis
>τα πάντα</emphasis
> (μέρος της πληροφορίας βρίσκεται ακόμη στον ή στους υγιείς δίσκους, το υπόλοιπο μέρος <emphasis
>βρισκόταν</emphasis
> στον χαλασμένο δίσκο). </para
><para
>·Η τυπική χρήση της RAID0 είναι ως τμήμα για επεξεργασία βίντεο. </para
></listitem
> </varlistentry
> <varlistentry
> <term
>RAID1</term
><listitem
><para
>Είναι κατάλληλη για ρυθμίσεις όπου το πιο σημαντικό είναι η αξιοπιστία. Αποτελείται από κάποια (συνήθως δύο) ίσου μεγέθους τμήματα όπου το κάθε τμήμα περιέχει ακριβώς τα ίδια δεδομένα. Αυτό σημαίνει ουσιαστικά τρία πράγματα.Πρώτον, εάν ένας από τους δίσκους χαλάσει, ακόμη έχετε τα δεδομένα σας ως είδωλα στους υπόλοιπους δίσκους. Δεύτερον, μπορείτε να χρησιμοποιήσετε μονό ένα μέρος της διαθέσιμης χωρητικότητας (πιο συγκεκριμένα, είναι το μέγεθος του μικρότερου τμήματος στη συστοιχία RAID). Τρίτον, τα προς ανάγνωση αρχεία φορτώνονται ισόρροπα από τους δίσκους, γεγονός που μπορεί να αυξήσει την απόδοση ενός εξυπηρετητή, όπως ενός εξυπηρετητή αρχείων, ο οποίος τείνει να φορτώνεται με περισσότερες λειτουργίες ανάγνωσης από τους δίσκους πάρα από λειτουργίες εγγραφές. </para
><para
> Προαιρετικά μπορείτε να έχετε έναν εφεδρικό δίσκο στη συστοιχία ο οποίος θα πάρει τη θέση του χαλασμένου δίσκου σε περίπτωση κάποιου σφάλματος. </para
></listitem
> </varlistentry
> <varlistentry
> <term
>RAID5</term
><listitem
><para
> Είναι ένας καλός συμβιβασμός μεταξύ της ταχύτητας, της αξιοπιστίας και του πλεονασμού δεδομένων. Το RAID5 διαχωρίζει τα εισερχόμενα δεδομένα σε τμήματα  και τα μοιράζει εξίσου σε όλους τους δίσκους έκτος από έναν. ( όπως στη RAID0). Αντίθετα από την RAID0, η RAID5 υπολογίζει και την πληροφορία για την <firstterm
>ισοτιμία</firstterm
>, η οποία είναι γραμμένη στον υπόλοιπο δίσκο.Η ισοτιμία του δίσκου δεν είναι στατική (ο οποίος θα ονομαζόταν RAID4), άλλα αλλάζει περιοδικά, έτσι ώστε η πληροφορία για την ισοτιμία να κατανέμεται εξίσου σ’όλους τους δίσκους. Όταν ένας από τους δίσκους χαλάσει, το χαμένο μέρος των πληροφοριών μπορεί να υπολογιστεί από τα υπόλοιπα δεδομένα και την ισοτιμία τους. Η RAID5 πρέπει να αποτελείται από τρία τουλάχιστον ενεργά τμήματα. Προαιρετικά μπορείτε να έχετε έναν εφεδρικό δίσκο στη συστοιχία ο οποίος θα πάρει τη θέση του χαλασμένου δίσκου σε περίπτωση κάποιου σφάλματος. </para
><para
>  Όπως μπορείτε να διαπιστώσετε, η RAID5 έχει ίδιο βαθμό αξιοπιστίας όπως και η RAID1 ενώ επιτυγχάνει λιγότερο πλεονασμό. Από την άλλη μπορεί να είναι λίγο πιο αργός στην λειτουργιά ανάγνωσης απ’ότι η RAID0 λόγω του υπολογισμού της πληροφορίας ισοτιμίας. </para
></listitem
> </varlistentry
> </variablelist
> Ανακεφαλαιώνοντας: <informaltable
> <tgroup cols="5">
<thead>
<row>
  <entry
>Τύπος</entry>
  <entry
>Ελάχιστες Συσκευές</entry>
  <entry
>Εφεδρική Συσκευή</entry>
  <entry
>Η βλάβη δίσκου ξεπεράστηκε;</entry>
  <entry
>Διαθέσιμος Χώρος</entry>
</row>
</thead>

<tbody>
<row>
  <entry
>RAID0</entry>
  <entry
>2</entry>
  <entry
>no</entry>
  <entry
>no</entry>
  <entry
>Το μέγεθος του μικρότερου τμήματος πολλαπλασιασμένου επί το πλήθος των συσκευών στη συστοιχία RAID</entry>
</row>

<row>
  <entry
>RAID1</entry>
  <entry
>2</entry>
  <entry
>προαιρετικό</entry>
  <entry
>ναι</entry>
  <entry
>Μέγεθος του μικρότερου τμήματος στη συστοιχία RAID</entry>
</row>

<row>
  <entry
>RAID5</entry>
  <entry
>3</entry>
  <entry
>προαιρετικό</entry>
  <entry
>ναι</entry>
  <entry
>Το μέγεθος του μικρότερου τμήματος πολλαπλασιασμένου επί (το πλήθος των συσκευών στη συστοιχία RAID μείον μια) </entry>
</row>

</tbody
></tgroup
></informaltable>

</para
><para
>Εάν θέλετε πραγματικά να γνωρίσετε όλα τα σχετικά με το Λογισμικό RAID, ρίξτε μια ματιά στην ιστοσελίδα <ulink url="&url-software-raid-howto;"
>Software RAID HOWTO</ulink
>. <note arch="powerpc" condition="sarge"
><para
>Όσον αφορά το υλικό των Apple Power Macintosh, δεν υπάρχει κανένα ευρέως αποδεκτό πρότυπο για την ταυτοποίηση κατατμήσεων που περιέχουν δεδομένα RAID. Αυτό σημαίνει ότι προς το παρόν ο &d-i; δεν υποστηρίζει την ρύθμιση και διαμόρφωση RAID σ' αυτήν την πλατφόρμα. </para
></note>

</para
><para
>Για να δημιουργήσετε μια συσκευή MD, απαιτούνται τα τμηματα από τα οποία επιθυμείτε να αποτελείται, σημειωμένα για χρήση σε συστοιχία RAID. (Αυτό επιτυγχάνεται με το <command
>προγραμμα κατάτμησης</command
> στο μενού <guimenu
>Ρυθμίσεις τμήματος</guimenu
> από όπου πρέπει να επιλέξετε <menuchoice
> <guimenu
> Χρήση ως:</guimenu
> <guimenuitem
>φυσική μονάδα για RAID</guimenuitem
> </menuchoice
>.) </para
><warning
><para
>Η υποστήριξη των μονάδων MD είναι μια σχετικά νέα προσθήκη στον εγκαταστάτη. Εάν προσπαθήσετε να χρησιμοποιήστε το MD ως βασικό (root) κατάλογο (<filename
>/</filename
>), μπορεί να αντιμετωπίσετε προβλήματα σε κάποια επίπεδα RAID και σε συνδυασμό με κάποιους φορτωτές εκκίνησης .Για έμπειρους χρήστες, αυτά τα προβλήματα μπορούν να αντιμετωπιστούν μέσα από το κέλυφος με χειροκίνητη εκτέλεση κάποιων βημάτων ρύθμισης ή εγκατάστασης </para
></warning
><para
>Στη συνεχεία, μέσα από το κύριο μενού του <command
>προγράμματος κατάτμησης</command
> θα πρέπει να επιλέξετε <guimenuitem
>Ρύθμιση λογισμικού RAID</guimenuitem
>. Στην πρώτη οθόνη της <command
>mdcfg</command
> απλώς επιλέξτε <guimenuitem
>Δημιουργία μονάδας MD</guimenuitem
>. Θα σας παρουσιαστεί μία λίστα  των υποστηριζομένων τύπων μονάδων MD, μεταξύ των οποίων πρέπει να διαλέξετε κάποιον (π.χ. RAID1). Αυτό που θα ακολουθήσει εξαρτάται από τον τύπο μονάδας MD που επιλέξατε. </para>

<itemizedlist>
<listitem
><para
>Η RAID0 είναι απλή &mdash; θα σας παρουσιαστεί μία λίστα των διαθέσιμων  RAID τμημάτων και το μόνο που πρέπει να κάνετε είναι να επιλέξετε τα τμήματα που θα αποτελέσουν την μονάδα MD. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Η RAID1 κρύβει πιο πολλές δυσκολίες. Πρώτον, θα σας ζητηθεί να εισάγετε το πλήθος των ενεργών και το πλήθος των εφεδρικών συσκευών που θα αποτελέσουν την MD. Στη συνέχεια, πρέπει να επιλέξετε μέσα από μία λίστα διαθέσιμων τμήμα RAID εκείνα που θα είναι ενεργά και έπειτα εκείνα που θα είναι εφεδρικά. Η αρίθμηση των επιλεγμένων τμημάτων πρέπει να είναι ίση με τον αριθμό που δόθηκε πριν από λίγα δευτερόλεπτα. Μην ανησυχείτε. Εάν κάνετε το λάθος και επιλέξετε διαφορετικό αριθμό τμημάτων, ο &d-i; δε θα σας αφήσει να συνεχίσετε μέχρι να διορθώσετε το λάθος. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Η RAID5 έχει παρόμοια διαδικασία ρυθμίσεων όπως και η RAID1 με την εξαίρεση ότι πρέπει να χρησιμοποιήσετε τουλάχιστον <emphasis
>τρία</emphasis
> ενεργά τμήματα. </para
></listitem>
</itemizedlist>

<para
>Είναι απόλυτα εφικτό να έχετε ταυτόχρονα διαφορετικούς τύπους MD. Παραδείγματος χάριν εάν αφιερώνετε τρεις σκληρούς δίσκους 200 GΒ για δημιουργία MD, περιέχοντας η κάθε μια δυο τμήματα των 100 GB, μπορείτε να συνδυάσετε τα πρώτα τμήματα και των τριών δίσκων σε ένα RAID0 (γρήγορο τμήμα για επεξεργασία βίντεο μεγέθους 300 GB) και να χρησιμοποιήσετε τα άλλα τρία τμήματα (2 ενεργά και ένα εφεδρικό)για δημιουργία RAID1 (αρκετά αξιόπιστο τμήμα μεγέθους 100 GB για <filename
>/home</filename
>). </para
><para
>Μετά την οργάνωση των μονάδων MD σύμφωνα με τις προτιμήσεις σας, μπορείτε να επιλέξετε <guimenuitem
>Ολοκλήρωση</guimenuitem
> της <command
>mdcfg</command
>  επιστρέφοντας πίσω στο <command
>προγραμμα κατάτμησης</command
> για να δημιουργήσετε συστήματα αρχείων στις νέες σας μονάδες MD και να ορίσετε γι’αυτές τα συνήθη χαρακτηριστικά όπως τα σημεία προσάρτησης. </para>
   </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/mdcfg.xml -->
  </sect2>

  <sect2 id="di-install-base">
  <title
>Εγκατάσταση του Βασικού Συστήματος</title>
<para
>Αν και αυτό το στάδιο είναι αυτό που παρουσιάζει τα λιγότερα προβλήματα, καταναλώνει τον μεγαλύτερο χρονικό διάστημα της εγκατάστασης επειδή μεταφορτώνει, επαληθεύει και αποσυμπιέζει ολόκληρο το βασικό σύστημα. Εάν έχετε αργό υπολογιστή ή δικτυακή σύνδεση, αυτό το στάδιο μπορεί να διαρκέσει αρκετά. </para>


<!-- Start of file using-d-i/modules/base-installer.xml -->

   <sect3 id="base-installer">
   <title
>Εγκατάσταση του Βασικού Συστήματος</title>

<para
>Στη διάρκεια της Βασικής εγκατάστασης, η αποσυμπίεση και η ρύθμιση των πακέτων κατευθύνονται στο τερματικό <userinput
>tty3</userinput
>. Έχετε πρόσβαση σ' αυτό πατώντας <keycombo
><keycap
>Αριστερό Alt</keycap
><keycap
>F3</keycap
></keycombo
>. Επιστρέψτε στο κυρίως μενού εγκατάστασης με τον συνδυασμό <keycombo
><keycap
>Αριστερό Alt</keycap
><keycap
>F1</keycap
></keycombo
>. </para
><para
>Όταν η εγκατάσταση εκτελείται σε συριακή κονσόλα, τα μηνύματα αποσυμπίεσης/ρύθμισης που δημιουργούνται από την βασική εγκατάσταση σώζονται στο <filename
>/var/log/messages</filename
>.  </para
><para
>Θα εγκατασταθεί ένα πυρήνας Linux, ως τμήμα της εγκατάστασης. Με την προκαθορισμένη προτεραιότητα, ο εγκαταστάτης θα διαλέξει ένα πυρήνα που ταιριάζει πιο πολύ στο υλικό σας. Στις καταστάσεις χαμηλότερης προτεραιότητας, θα είστε σε θέση να επιλέξετε από μια λίστα διαθεσίμων πυρήνων. </para>
   </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/base-installer.xml -->
  </sect2>

  <sect2 id="di-make-bootable">
  <title
>Καθιστώντας το Σύστημα Εκκινήσιμο</title>

<para condition="supports-nfsroot"
>Εάν εγκαθιστάτε σε ένα σταθμό εργασίας που δεν έχει σκληρό δίσκο, προφανώς, η εκκίνηση από τον τοπικό δίσκο είναι επιλογή χωρίς νόημα, όποτε αυτό το βήμα θα παραληφθεί. <phrase arch="sparc"
>Μπορεί να θέλετε να ρυθμίσετε τον OpenBoot έτσι ώστε να έχει ως προεπιλεγμένη την εκκίνηση από το δίκτυο. Δείτε το  <xref linkend="boot-dev-select-sun"/>.</phrase
> </para
><para
>Σημειώστε ότι η εκκίνηση πολλαπλών λειτουργικών συστημάτων από ένα μόνο υπολογιστή είναι ακόμα κάτι σαν μαύρη μαγεία. Το παρόν έγγραφο δεν προσπαθεί καθόλου να τεκμηριώσει τους διάφορους φορτωτές εκκίνησης, οι οποίοι ποικίλλουν από αρχιτεκτονική σε αρχιτεκτονική, ακόμα κι από  υποαρχιτεκτονική σε υποαρχιτεκτονική. Για περισσότερες πληροφορίες δείτε τις οδηγίες χρήσης του φορτωτή σας εκκίνησης. </para>


<!-- Start of file using-d-i/modules/os-prober.xml -->

   <sect3 id="os-prober">
   <title
>Ανίχνευση άλλων λειτουργικών συστημάτων</title>

<para
>Πριν να εγκατασταθεί ένας φορτωτής εκκίνησης, ο εγκαταστάτης θα προσπαθήσει να ελέγξει εάν υπάρχουν εγκατεστημένα κι άλλα λειτουργικά συστήματα στον υπολογιστή. Εάν βρει υποστηριζόμενα λειτουργικά συστήματα, θα πληροφορηθείτε γι'αυτά στη διάρκεια του σταδίου εγκατάστασης του φορτωτή εκκίνησης, και ο υπολογιστής θα ρυθμιστεί έτσι ώστε να εκκινεί, εκτός από το Debian, και άλλα λειτουργικά συστήματα. </para
><para
>Σημειώστε ότι η εκκίνηση πολλαπλών λειτουργικών συστημάτων από ένα μόνο υπολογιστή είναι ακόμα κάτι σαν μαύρη μαγεία Η αυτόματη υποστήριξη ανίχνευσης και ρύθμισης φορτωτών εκκίνησης οι οποίοι θα εκκινούν άλλα λειτουργικά συστήματα ποικίλει από από αρχιτεκτονική σε αρχιτεκτονική, ακόμα κι από υποαρχιτεκτονική σε  υποαρχιτεκτονική. Εάν δεν λειτουργήσει σωστά αυτό το στάδιο θα πρέπει να συμβουλευτείτε τις οδηγίες χρήσης του φορτωτή σας εκκίνησης. </para>

<note condition="sarge"
><para
>Ο εγκαταστάτης μπορεί να μην μπορέσει να ανιχνεύσει άλλα λειτουργικά συστήματα εάν στην διάρκεια της διαδικασίας ανίχνευσης, εάν τα τμήματα στα οποία βρίσκονται αυτά τα λειτουργικά συστήματα είναι προσαρτημένα. Αυτό μπορεί να συμβεί αν επιλέξετε στο <command
>προγραμμα κατάτμησης</command
> κάποιο σημείο προσάρτησης (π.χ. /win) για τμήμα που περιεχέι ένα μη-linux λειτουργικό σύστημα, ή αν προσαρτήσατε τμήματα χειροκίνητα μέσω μιας κονσόλας. </para
></note>

   </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/os-prober.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/alpha/aboot-installer.xml -->

  <sect3 arch="alpha">
  <title
>Εγκατάσταση του <command
>aboot</command
> σε Σκληρό Δίσκο</title>
<para
>Εάν εκκινήσατε από κονσόλα SRM και διαλέξετε αυτήν την επιλογή, ο εγκαταστάτης θα εγγράψει τον <command
>aboot</command
> στον πρώτο τομέα του δίσκου στον οποίο εγκαταστήσατε το Debian. Να είστε <emphasis
>πολύ</emphasis
> προσεκτικοί &mdash; επειδή <emphasis
>δεν</emphasis
> είναι δυνατό να εκκινείτε από τον ίδιο δίσκο πολλαπλά λειτουργικά συστήματα (π.χ. GNU/Linux, Free/Open/NetBSD, OSF/1 a.k.a. Digital Unix a.k.a. Tru64 Unix, ή OpenVMS). Επίσης, εάν στον δίσκο, που έχετε εγκαταστήσει το Debian, έχετε εγκατεστημένο και κάποιο άλλο λειτουργικό σύστημα, θα πρέπει να εκκινήσετε το GNU/Linux από δισκέτα.  </para>
  </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/alpha/aboot-installer.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/hppa/palo-installer.xml -->

  <sect3 arch="hppa">
  <title
>εγκαταστάτης του <command
>palo</command
></title>
<para
>Ο φορτωτής εκκίνησης σε συστήματα  PA-RISC είναι ο <quote
>palo</quote
>. Ο <command
>PALO</command
> είναι παρόμοιος στη ρύθμιση και στη χρήση με το <command
>LILO</command
>, με κάποιες εξαιρέσεις. Κατ'αρχάς ο <command
>PALO</command
> σας επιτρέπει να ξεκινήσετε οποιοδήποτε είδωλο πυρήνα από το τμήμα εκκίνησης. Αυτό μπορεί να συμβεί επειδή ο <command
>PALO</command
> μπορεί πράγματι να διαβάσει τμήματα Linux. </para
><para condition="FIXME"
>hppa FIXME ( need more info ) </para>
  </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/hppa/palo-installer.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/i386/grub-installer.xml -->

  <sect3 arch="i386">
  <title
>Εγκατάσταση στο Σκληρό Δίσκο του Φορτωτή Εκκίνησης <command
>Grub</command
></title>
<para
>Ο κύριος &architecture; φορτωτής εκκίνησης ονομάζεται <quote
>grub</quote
>. Ο grub είναι ένας ευέλικτος και ισχυρός φορτωτής εκκίνησης και μια καλή εξ ορισμοί επιλογή του debian εγκαταστάτη για αρχάριους όπως και για βετεράνους. </para
><para
>Ο grub, ως προεπιλογή, θα εγκατασταθεί στην Κύρια Εγγραφή Εκκίνησης (MBR), όπου και θα αναλάβει τον πλήρη έλεγχο της διαδικασίας εκκίνησης. Εάν θέλετε, μπορείτε να τον εγκαταστήσετε κάπου αλλού. Για πλήρη πληροφόρηση δείτε το βιβλίο οδηγιών του  grub. </para
><para
>Εάν δεν θέλετε να εγκαταστήσετε τον grub, χρησιμοποιείστε το πλήκτρο Back για να επιστρέψετε στο κύριο μενού, και από εκεί επιλέξτε οποίον φορτωτή εκκίνησης θέλετε. </para>
  </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/i386/grub-installer.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/i386/lilo-installer.xml -->

  <sect3 arch="i386">
  <title
>Εγκατάσταση στο Σκληρό Δίσκο του Φορτωτή Εκκίνησης <command
>Lilo</command
></title>
<para
>Ο δεύτερος &architecture; φορτωτής εκκίνησης ονομάζεται <quote
>LILO</quote
>. Είναι ένα παλιό πολύπλοκο πρόγραμμα το οποίο προσφέρει καλή λειτουργικότητα, συμπεριλαμβανομένης της διαχείρισης εκκίνησης λειτουργικώ συστημάτων DOS, Windows, και OS/2. Εάν θέλετε να μάθετε κατι συγκεκριμένο για τον LILO, παρακαλούμε να διαβάσετε προσεκτικά τις οδηγίες στον κατάλογο <filename
>/usr/share/doc/lilo/</filename
>. Επίσης δείτε την <ulink url="&url-lilo-howto;"
>LILO mini-HOWTO</ulink
> ιστοσελίδα. </para>
<note
><para
>Προς το παρόν, η εγκατάσταση του LILO θα δημιουργήσει επιλογές μενού μόνο για άλλα λειτουργικά συστήματα που μπορούν να είναι <firstterm
>chainloaded</firstterm
>. Αυτό σημαίνει ότι μπορεί, μετά την εγκατάσταση, να πρέπει να προσθέσετε με το χέρι κάποια επιλογή στο μενού του LILO για λειτουργικά συστήματα όπως GNU/Linux και GNU/Hurd.  </para
></note>
<para
>Ο &d-i; σας προσφέρει τρεις επιλογές για το που να εγκαταστήσετε τον φορτωτή εκκίνησης <command
>LILO</command
>: <variablelist>
<varlistentry>
<term
>Κύρια Εγγραφή Εκκίνησης (MBR)</term
><listitem
><para
>Μ' αυτόν τον τρόπο ο <command
>LILO</command
> θα πάρει τον πλήρη έλεγχο της διαδικασίας εκκίνησης. </para
></listitem
></varlistentry>
<varlistentry>
<term
>νέο τμήμα Debian</term
><listitem
><para
>Επιλέξτε το εάν θέλετε να χρησιμοποιήσετε κάποιον άλλο διαχειριστή εκκίνησης. Ο <command
>LILO</command
> θα εγκατασταθεί στην αρχή του νέου τμήματος Debian και θα χρησιμεύσει ως δευτερεύον φορτωτής εκκίνησης. </para
></listitem
></varlistentry>
<varlistentry>
<term
>Άλλη επιλογή</term
><listitem
><para
>Είναι χρήσιμο για προχωρημένους χρήστες που θέλουν να εγκαταστήσουν τον <command
>LILO</command
> κάπου αλλού. Σ'αυτή την περίπτωση θα σας ζητηθεί η τοποθεσία που επιθυμείτε. Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε ονόματα τύπου devfs, όπως τέτοια που αρχίζουν με <filename
>/dev/ide</filename
>, <filename
>/dev/scsi</filename
>, και <filename
>/dev/discs</filename
>, όπως επίσης και παραδοσιακά ονόματα, όπως <filename
>/dev/hda</filename
> ή <filename
>/dev/sda</filename
>. </para
></listitem
></varlistentry>
</variablelist>

</para
><para
>Εάν μετά από αυτό το βήμα δεν μπορείτε πια να εκκινήσετε τα Windows 9x (ή DOS), θα πρέπει να χρησιμοποιήσετε μια δισκέτα εκκίνησης των Windows 9x (MS-DOS) και να κάνετε χρήση της εντολής <userinput
>fdisk /mbr</userinput
> έτσι ώστε να εγκαταστήσετε πάλι την MS-DOS Κύρια Εγγραφή Εκκίνησης (MBR) &mdash; αυτό όμως σημαίνει ότι πρέπει να βρείτε κάποιον άλλο τρόπο για να επιστρέψετε στο Debian! Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με αυτό παρακαλούμε να διαβάσετε το <xref linkend="reactivating-win"/>. </para>
  </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/i386/lilo-installer.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/ia64/elilo-installer.xml -->

  <sect3 arch="ia64">
  <title
>Εγκατάσταση του Φορτωτή Εκκίνησης <command
>ELILO</command
> στο Σκληρό Δίσκο</title>
<para
>Ο φορτωτής εκκίνησης της &architecture; ονομάζεται <quote
>elilo</quote
>. Βασίζεται στον φορτωτή εκκίνησης <quote
>lilo</quote
> της αρχιτεκτονικής  x86 και χρησιμοποιεί παρόμοιο αρχείο ρύθμισης. Όμως, αντί του να γράφει μια κύρια εγγραφή εκκίνησης (MBR) ή εγγραφή εκκίνησης σε τμήμα δίσκου, αντιγράφει τα απαραίτητα αρχεία σε ξεχωριστό τμήμα δίσκου διαμορφωμένου ως FAT και τροποποιεί στο firmware το μενού του <guimenuitem
>Διαχειριστή Εκκίνησης EFI</guimenuitem
> έτσι ώστε να δείχνει στα αρχεία του τμήματος EFI. Ο φορτωτής εκκίνησης <command
>elilo</command
> χωρίζεται στην πραγματικότητα σε δυο μέρη. Η εντολή <filename
>/usr/sbin/elilo</filename
> διαχειρίζεται το τμήμα και αντιγράφει αρχεία σε αυτό. Το πρόγραμμα <filename
>elilo.efi</filename
> αντιγράφεται στο τμήμα EFI και έπειτα εκτελείται από τον <quote
>Διαχειριστή Εκκίνησης EFI </quote
> έτσι ώστε να συντελεστεί στην πραγματικότητα η φόρτωση και εκκίνηση του πυρήνα Linux. </para
><para
>Η ρύθμιση και η εγκατάσταση του <quote
>elilo</quote
> είναι το τελευταίο βήμα της εγκατάστασης των πακέτων της βασικής εγκατάστασης. Ο &d-i; θα σας παρουσιάσει μια λίστα των δυνατών τμημάτων δίσκων τα οποία έχει βρει ότι είναι κατάλληλα για τμήματα EFI. Επιλέξτε το τμήμα που δημιουργήσατε προηγουμένως το οποίο τυπικά είναι ένα τμήμα στον ίδιο δίσκο που περιεχέι το σύστημα αρχείων <emphasis
>root</emphasis
>. </para>

  <warning
><title
>Επιλέξτε το σωστό τμήμα!</title>

<para
>Τα κριτήρια για την επιλογή τμήματος είναι το συστήματα αρχείων να είναι διαμορφωμένο ως FAT με ενεργοποιημένη τη σήμανσή του ως <emphasis
>boot</emphasis
>. Ο &d-i; μπορεί να σας δείξει πολλές επιλογές, γεγονός που εξαρτάται από το τι βρίσκει κατά την ανίχνευση όλων των δίσκων του συστήματος συμπεριλαμβανομένων των τμημάτων EFI των άλλων δίσκων του συστήματος και των διαγνωστικών τμημάτων EFI. Να θυμάστε ότι ο <command
>elilo</command
> μπορεί να διαμορφώσει το τμήμα στη διάρκεια της εγκατάστασης, διαγράφοντας τα πάντα. </para
></warning>

  </sect3>

  <sect3 arch="ia64">
  <title
>Περιεχόμενα του Τμήματος EFI</title>

<para
>Το τμήμα EFI είναι διαμορφωμένο με σύστημα αρχείων FAT σε κάποιο σκληρό δίσκο του συστήματος, συνήθως στον ίδιο δίσκο που περιεχέι το <emphasis
>βασικό (root)</emphasis
> σύστημα αρχείων . Κανονικά δεν προσαρτάται από το σύστημα που εκτελείται αφού χρειάζεται από τον <quote
>Διαχειριστή Εκκίνησης EFI</quote
> μόνο για να φορτώσει το σύστημα, και το τμήμα του εγκαταστάτη του <command
>elilo</command
> γράφει αμέσως στο σύστημα αρχείων. Το εργαλείο <command
>/usr/sbin/elilo</command
>. στη διάρκεια της εγκατάστασης, γράφει τα παρακάτω αρχεία στο κατάλογο <filename
>efi/debian</filename
> του τμήματος EFI. Σημειωτέον ότι ο <quote
>EFI Διαχειριστής Εκκίνησης</quote
> θα τα βρει αυτά τα αρχεία χρησιμοποιώντας την διαδρομή <filename
>fs<replaceable
>n</replaceable
>:\efi\debian</filename
>. Μπορεί να υπάρξουν κι άλλα αρχεία σε αυτό το σύστημα αρχείων στη διάρκεια αναβάθμισης του συστήματος ή επαναρύθμισής του. </para>

<variablelist>

<varlistentry>
<term
><filename
>elilo.conf</filename
></term>
<listitem
><para
>Όταν ξεκινά ο φορτωτής εκκίνησης διαβάζει αυτό το αρχείο παραμέτρων. Είναι αντίγραφο του <filename
>/etc/elilo.conf</filename
> με τα ονόματα αρχείων αλλαγμένα  έτσι ώστε να αναφέρονται στα αρχεία του τμήματος EFI. </para
></listitem
></varlistentry>

<varlistentry>
<term
><filename
>elilo.efi</filename
></term>
<listitem
><para
>Αυτό είναι το προγραμμα του φορτωτή εκκίνησης το οποίο εκτελεί ο <quote
>Διαχειριστής Εκκίνησης EFI</quote
> για να εκκινήσει το σύστημα. Είναι το προγραμμα που βρίσκεται πίσω από την επιλογή μενού του <quote
>Διαχειριστή Εκκίνησης EFI</quote
> του <guimenuitem
>Debian GNU/Linux</guimenuitem
>. </para
></listitem
></varlistentry>

<varlistentry>
<term
><filename
>initrd.img</filename
></term>
<listitem
><para
>Αυτό είναι το αρχικό βασικό σύστημα αρχείων που χρησιμοποιείται για την εκκίνηση του πυρήνα. Είναι αντίγραφο του αρχείου το οποίο αναφέρεται μέσα στο <filename
>/etc/elilo.conf</filename
>. Σε μια τυπική Debian εγκατάσταση θα ήταν το αρχείο στο<filename
>/boot</filename
> το οποίο δείχνει μεσώ συμβολικού δεσμού το <filename
>/initrd.img</filename
>. </para
></listitem
></varlistentry>

<varlistentry>
<term
><filename
>readme.txt</filename
></term>
<listitem
><para
>Είναι ένα μικρο αρχείο κειμένου το οποίο σας προειδοποιεί ότι τα περιεχόμενα του καταλόγου διαχειρίζονται από τον <command
>elilo</command
> και οποιεσδήποτε τοπικές μεταβολές θα χαθούν την επόμενη φορά πού θα εκτελεστεί το <filename
>/usr/sbin/elilo</filename
>. </para
></listitem
></varlistentry>

<varlistentry>
<term
><filename
>vmlinuz</filename
></term>
<listitem
><para
>Είναι ο ίδιος  ο πυρήνας συμπιεσμένος. Είναι αντίγραφο του αρχείου το οποίο αναφέρεται μέσα στο <filename
>/etc/elilo.conf</filename
>. Σε μια τυπική Debian εγκατάσταση θα ήταν το αρχείο στο <filename
>/boot</filename
> το οποίο δείχνει μεσώ συμβολικού δεσμού το αρχείο <filename
>/vmlinuz</filename
>. </para
></listitem
></varlistentry>

</variablelist>

  </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/ia64/elilo-installer.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/mips/arcboot-installer.xml -->

  <sect3 arch="mips">
  <title
>εγκαταστάτης του <command
>arcboot</command
></title>
<para
>Σε συστήματα SGI Indys ο φορτωτής εκκίνησης είναι ο <command
>arcboot</command
>. Πρέπει να εγκατασταθεί στον ίδιο σκληρό δίσκο που εγκαθίσταται και ο πυρήνας. (γίνεται αυτόματα από τον εγκαταστάτη). Ο arcboot υποστηρίζει διαφόρους παραμέτρους οι οποίες καθορίζονται στο αρχείο <filename
>/etc/arcboot.conf</filename
>. Κάθε παράμετρος έχει ένα μοναδικό όνομα, και η προκαθορισμένη παράμετρος που δημιουργείται από τον εγκαταστάτη είναι η <quote
>linux</quote
>. Μετά την εγκατάσταση του arcboot, το σύστημα μπορεί να εκκινήσει από τον σκληρό δίσκο με τον καθορισμό κάποιων μεταβλητών περιβάλλοντος του firmware εισάγοντας στην προτροπή του firmware <informalexample
><screen>
<userinput
> setenv SystemPartition scsi(<replaceable
>scsi</replaceable
>)disk(<replaceable
>disk</replaceable
>)rdisk(0)partition(0)</userinput>
<userinput
> setenv OSLoadPartition scsi(<replaceable
>scsi</replaceable
>)disk(<replaceable
>disk</replaceable
>)rdisk(0)partition(<replaceable
>partnr</replaceable
>)</userinput>
<userinput
> setenv OSLoader arcboot</userinput>
<userinput
> setenv OSLoadFilename <replaceable
>config</replaceable
></userinput>
<userinput
> setenv AutoLoad yes</userinput>
</screen
></informalexample
> , και γράφοντας<command
>boot</command
>. </para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term
> <replaceable
>scsi</replaceable
> </term>
<listitem
><para
>είναι ο δίαυλος SCSI από τον οποίο θα γίνει η εκκίνηση και είναι ο <userinput
>0</userinput
> για ελεγκτές ενσωματωμένους στην μητρική </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term
> <replaceable
>disk</replaceable
> </term>
<listitem
><para
>είναι το ID του SCSI σκληρού δίσκου στον οποίο είναι εγκατεστημένος ο <command
>arcboot</command
>. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term
> <replaceable
>partnr</replaceable
> </term>
<listitem
><para
>είναι ο αριθμός του τμήματος στον οποίο βρίσκεται το <filename
>/etc/arcboot.conf</filename
>. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term
> <replaceable
>config</replaceable
> </term>
<listitem
><para
>είναι το όνομα της παραμέτρου καταχώρισης, στο <filename
>/etc/arcboot.conf</filename
>, το οποίο εξ ορισμού είναι <quote
>linux</quote
>. </para
></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

  </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/mips/arcboot-installer.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/mipsel/colo-installer.xml -->
<!--   End of file using-d-i/modules/mipsel/colo-installer.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/mipsel/delo-installer.xml -->

  <sect3 arch="mipsel">
  <title
>εγκαταστάτης του <command
>delo</command
></title>
<para
>Ο φορτωτής εκκίνησης για συστήματα  DECstations είναι ο <command
>DELO</command
>. Πρέπει να εγκατασταθεί στον ίδιο σκληρό δίσκο που εγκαθίσταται και ο πυρήνας. (γίνεται αυτόματα από τον εγκαταστάτη). Ο DELO υποστηρίζει διάφορες παραμέτρους οι οποίες καθορίζονται στο <filename
>/etc/delo.conf</filename
>. Κάθε παράμετρος έχει ένα μοναδικό όνομα, και η προκαθορισμένη παράμετρος που δημιουργείται από τον εγκαταστάτη είναι η <quote
>linux</quote
>.. Μετά την εγκατάσταση του DELO, το σύστημα μπορεί να εκκινήσει από τον σκληρό δίσκο εισάγοντας  στη προτροπή του  firmware <informalexample
><screen>
<userinput
>boot <replaceable
>#</replaceable
>/rz<replaceable
>id</replaceable
> <replaceable
>partnr</replaceable
>/<replaceable
>name</replaceable
></userinput>
</screen
></informalexample
> </para>

<variablelist>
<varlistentry>
<term
> <replaceable
>#</replaceable
> </term>
<listitem
><para
>είναι η συσκευή TurboChannel από την οποία θα γίνει η εκκίνηση, στα περισσότερα συστήματα  DECstations και για ελεγκτές ενσωματωμένους στην μητρική αυτό είναι <userinput
>3</userinput
>  </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term
> <replaceable
>id</replaceable
> </term>
<listitem
><para
>είναι το ID του SCSI σκληρού δίσκου στον οποίο είναι εγκατεστημένος ο <command
>DELO </command
>. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term
> <replaceable
>partnr</replaceable
> </term>
<listitem
><para
>είναι ο αριθμός του τμήματος στον οποίο βρίσκεται το αρχείο <filename
>/etc/delo.conf</filename
>. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term
> <replaceable
>name</replaceable
> </term>
<listitem
><para
>είναι το όνομα της παραμέτρου καταχώρισης, στο <filename
>/etc/delo.conf</filename
>, το οποίο εξ ορισμού είναι <quote
>linux</quote
>. </para
></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

<para
>Στην περίπτωση που το <filename
>/etc/delo.conf</filename
> βρίσκεται στο πρώτο τμήμα του δίσκου και πρόκειται να γίνει εκκίνηση της προεπιλεγμένης ρύθμισης, το σωστό είναι να χρησιμοποιήσετε <informalexample
><screen
><userinput
>boot #/rz<replaceable
>id</replaceable
></userinput
>
</screen
></informalexample>

</para>
  </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/mipsel/delo-installer.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/powerpc/yaboot-installer.xml -->

  <sect3 arch="powerpc">
  <title
>Εγκατάσταση στον Σκληρό Δίσκο του <command
>Yaboot</command
> </title>
<para
>Οι νεότεροι PowerMac (από το 1998 και μετά) χρησιμοποιούν ως φορτωτή εκκίνησης τον <command
>yaboot</command
>. Ο εγκαταστάτης θα ρυθμίσει αυτόματα τον <command
>yaboot</command
>, οπότε το μονό που χρειάζεστε είναι ένα μικρό τμήμα δίσκου μεγέθους 820 Kb που φέρει το όνομα <quote
>bootstrap</quote
> τύπου <emphasis
>Apple_Bootstrap</emphasis
>, το οποίο δημιουργείται στο συστατικό δημιουργίας κατατμήσεων του εγκαταστάτη. Εάν αυτό το βήμα ολοκληρωθεί με επιτυχία τότε ο δίσκος σας θα είναι εκκινήσιμος και το OpenFirmware θα είναι ρυθμισμένο να ξεκινά το &debian;. </para>
  </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/powerpc/yaboot-installer.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/powerpc/quik-installer.xml -->

  <sect3 arch="powerpc">
  <title
>Εγκατάσταση στον Σκληρό Δίσκο του <command
>Quik</command
></title>
<para
>Ο φορτωτής εκκίνησης για τα παλιά συστήματα Power Macintosh είναι ο <command
>quik</command
>. Μπορεί επίσης να χρησιμοποιηθεί σε συστήματα CHRP. Ο εγκαταστάτης θα προσπαθήσει αυτόματα να ρυθμίσει τον <command
>quik</command
>. Αυτί η ρύθμιση έχει επιτυχία σε 7200, 7300, και 7600 Powermac, όπως επίσης και σε μερικούς τύπους Power Computing. </para>
  </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/powerpc/quik-installer.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/s390/zipl-installer.xml -->

  <sect3 arch="s390">
  <title
>εγκαταστάτης του <command
>zipl</command
></title>
<para
>Ο φορτωτής εκκίνησης σε &arch-title; είναι ο <quote
>zipl</quote
>. Ο <command
>ZIPL</command
> είναι παρόμοιος ως προς την ρύθμιση και την χρήση με την <command
>LILO</command
>, με μερικές εξαιρέσεις. Εάν επιθυμείτε να μάθετε περισσότερα για τον <command
>ZIPL</command
>, παρακαλούμε ρίξτε μια μάτια στο <quote
>LINUX for &arch-title; Device Drivers and Installation Commands</quote
> στον δικτυακό τόπο των developerWorks της IBM. </para>
  </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/s390/zipl-installer.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/sparc/silo-installer.xml -->

  <sect3 arch="sparc">
  <title
>Εγκατάσταση στον Σκληρό Δίσκο του Φορτωτή Εκκίνησης <command
>SILO</command
></title>
<para
>Ο τυπικός &architecture; φορτωτής εκκίνησης ονομάζεται <quote
>silo</quote
>. Η τεκμηρίωση του βρίσκεται στον κατάλογο <filename
>/usr/share/doc/silo/</filename
>. Ο <command
>SILO</command
> είναι παρόμοιος ως προς την ρύθμιση και την χρήση με τον <command
>LILO</command
>, με μερικές εξαιρέσεις. Πρώτα-πρώτα, ο <command
>SILO</command
> σας επιτρέπει να εκκινήσετε οποιοδήποτε είδωλο πυρήνα που βρίσκεται στον οδηγότου δίσκου σας, ακόμα κι αν δεν αναφέρεται στο αρχείο <filename
>/etc/silo.conf</filename
>. Αυτό συμβαίνει επειδή ο <command
>SILO</command
> μπορεί όντως να διαβάσει τμήματα Linux. Επίσης, το αρχείο <filename
>/etc/silo.conf</filename
> διαβάζεται τη στιγμή της εκκίνησης, οπότε δεν είναι αναγκαίο να εκτελέσετε πάλι την εντολή <command
>silo</command
> μετά την εγκατάσταση ενός νέου πυρήνα όπως πρέπει να κάνετε με τον <command
>LILO</command
>. Ο <command
>SILO</command
> μπορεί να διαβάσει επίσης τμήματα τύπου UFS, γεγονός που σημαίνει ότι μπορεί να εκκινήσει και τμήματα SunOS/Solaris. Αυτό είναι χρήσιμο στην περίπτωση που θέλετε να εγκαταστήσετε GNU/Linux παράλληλα με μία υπάρχουσα εγκατάσταση SunOS/Solaris.  </para>
  </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/sparc/silo-installer.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/nobootloader.xml -->

   <sect3 id="nobootloader">
   <title
>Συνεχίστε Χωρίς Φορτωτή Εκκίνησης</title>

<para
>Αυτή η επιλογή μπορεί να χρησιμοποιηθεί για την ολοκλήρωση της εγκατάστασης ακόμα κι όταν δεν πρόκειται να εγκατασταθεί κανένας φορτωτής εκκίνησης, είτε επειδή δεν προβλέπεται από την αρχιτεκτονική ή την υποαρχιτεκτονική του συστήματος, είτε επειδή δεν θέλετε κανέναν ( π.χ. πρόκειται να χρησιμοποιήσετε κάποιον φορτωτή εκκίνησης που ήδη υπάρχει). <phrase arch="m68k"
>Αυτή η επιλογή είναι ιδιαίτερα χρήσιμη για συστήματα Macintosh, Atari και Amiga, οπού πρέπει να υποστεί αλλαγές το αρχικό λειτουργικό σύστημα και να χρησιμοποιηθεί για την εκκίνηση του GNU/Linux.</phrase
> </para
><para
>Εάν σκοπεύετε να ρυθμίστε χειροκίνητα τον φορτωτή σας εκκίνησης, πρέπει να ελέγξετε το όνομα του εγκατεστημένου πυρήνα στο κατάλογο <filename
>/target/boot</filename
>. Πρέπει επίσης να ελέγξετε εάν υπάρχει σε αυτόν τον κατάλογο ένα αρχείο <firstterm
>initrd</firstterm
>. Εάν υπάρχει, μάλλον θα πρέπει να δώσετε οδηγίες στον φορτωτή σας εκκίνησης να το χρησιμοποιήσει. Μια άλλη πληροφορία που θα χρειαστείτε είναι ο δίσκος και το τμήμα που επιλέξατε για το σύστημα αρχείων <filename
>/</filename
> και, εάν επιλέξετε να εγκαταστήσετε το <filename
>/boot</filename
> σε ξεχωριστό τμήμα, πρέπει επίσης να γνωρίζετε το σύστημα αρχείων του <filename
>/boot</filename
>.  </para>
   </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/nobootloader.xml -->
  </sect2>

  <sect2 id="di-finish">
  <title
>Ολοκλήρωση του Πρώτου Σταδίου</title>
<para
>Αυτες είναι οι τελευταίες παρεμβάσεις που πρέπει να κάνετε πριν να εκκινήσετε το νέο σας σύστημα Debian. Είναι κυρίως μία τακτοποίηση μετά την λειτουργία του &d-i;. </para>


<!-- Start of file using-d-i/modules/prebaseconfig.xml -->

   <sect3 id="prebaseconfig">
   <title
>Ολοκλήρωση της Εγκατάστασης και Επανεκκίνηση</title>

<para
>Αυτό είναι το τελευταίο βήμα της αρχικής διαδικασίας εγκατάστασης του Debian. Θα σας ζητηθεί να απομακρύνετε το υλικό εγκατάστασης (CD, δισκέτα, κλπ) που χρησιμοποιήσατε για την έναρξή της. Ο εγκαταστάτης θα ολοκληρώσει τις ελάχιστες εργασίες που έχουν απομείνει, και έπειτα θα επανεκκινήσει για να εισέλθετε στο νέο σας Debian σύστημα.  </para
><para arch="s390"
>Επιλέξτε την επιλογή μενού <guimenuitem
>Ολοκλήρωση της Εγκατάστασης</guimenuitem
> η οποία, σε αυτή την περίπτωση, θα σταματήσει την απόκριση του συστήματος επειδή δεν υποστηρίζεται η επανεκκίνηση του από την &arch-title; Έπειτα πρέπει να φορτώσετε αρχικά (IPL) το GNU/Linux από την DASD (συσκευή αποθήκευσης άμεσης πρόσβασης) την οποία επιλέξατε ως βασικό σύστημα αρχείων στην διάρκεια του πρώτου σταδίου της εγκατάστασης. </para>
   </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/prebaseconfig.xml -->
  </sect2>

  <sect2 id="di-miscellaneous">
  <title
>Διάφορα</title>
<para
>Τα συστατικά που εμφανίζονται σε αυτό το τμήμα συνήθως δεν περιλαμβάνονται στη διαδικασία της εγκατάστασης, άλλα βρίσκονται σε αναμονή στο παρασκήνιο για να βοηθήσουν τον χρήστη σε περίπτωση που κάτι δεν πάει καλά. </para>


<!-- Start of file using-d-i/modules/save-logs.xml -->

   <sect3 id="save-logs">
   <title
>Αποθήκευση αρχείων ημερολογίου εγκατάστασης</title>

<para
>Εάν η εγκατάσταση είναι επιτυχής, τα αρχεία καταγραφής που δημιουργήθηκαν στην διάρκεια της εγκατάστασης θα αποθηκευθούν αυτόματα στο κατάλογο <filename
>/var/log/debian-installer/</filename
> του νέου σας συστήματος Debian. </para
><para
>Η επιλογή <guimenuitem
>Αποθήκευση των αρχείων καταγραφής για αποσφαλμάτωση</guimenuitem
> από το κυρίως μενού σας επιτρέπει να αποθηκεύσετε τα αρχεία καταγραφής σε μια δισκέτα<phrase condition="etch"
>, σε δίκτυο, σε σκληρό δίσκο, ή κάποιο άλλο μέσο</phrase
>. Αυτό το βήμα μπορεί να σας φανεί χρήσιμο στην περίπτωση που βρεθείτε αντιμέτωποι με πάρα πολύ σοβαρά προβλήματα στην διάρκεια της εγκατάστασης και θέλετε να μελετήσετε τα αρχεία καταγραφής μεσώ ενός άλλου συστήματος ή να τα επισυνάψετε σε μια αναφορά εγκατάστασης. </para>
   </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/save-logs.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/cdrom-checker.xml -->
<!--   End of file using-d-i/modules/cdrom-checker.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/shell.xml -->

   <sect3 id="shell">
   <title
>Χρήση του Κελύφους και Παρακολούθηση των Καταγραφών Εγκατάστασης</title>
   <!-- TODO: There is nothing about logs in this section! -->

<para
>Υπάρχει μια επιλογή στο μενού, η <guimenuitem
>Εκτέλεση Κελύφους</guimenuitem
>. Εάν αυτή η επιλογή δεν είναι διαθέσιμη όταν θα έχετε ανάγκη να χρησιμοποιήσετε ένα κέλυφος, πατήστε <keycombo
><keycap
>Αριστερό Alt</keycap
> <keycap
>F2</keycap
></keycombo
> (σε πληκτρολόγια Mac, <keycombo
><keycap
>Option</keycap
> <keycap
>F2</keycap
> </keycombo
>) για να μεταβείτε στη δεύτερη <emphasis
>εικονική κονσόλα</emphasis
>. Αυτό συνίσταται στο ταυτόχρονο πάτημα του πλήκτρου <keycap
>Alt</keycap
>, που βρίσκεται στην αριστερά του <keycap
>πλήκτρου διαστήματος</keycap
>, και του πλήκτρου ειδικών λειτουργιών <keycap
>F2</keycap
>. Είναι ένα άλλο παράθυρο που εκτελεί ένα τύπο κελύφους Bourne ονομαζόμενο <command
>ash</command
>.  </para
><para
>Σε αυτό το σημείο ξεκινάτε από το δίσκο RAM, και υπάρχει διαθέσιμο προς χρήση ένα περιορισμένο σύνολο εργαλείων Unix. Μπορείτε να δείτε ποια προγράμματα είναι στη διάθεση σας με την εντολή <command
>ls /bin /sbin /usr/bin /usr/sbin</command
> και με την εκτέλεση της εντολής <command
>help</command
>. Ο επεξεργαστής κειμένου είναι ο <command
>nano</command
>. Το κέλυφος έχει μερικά εντυπωσιακά χαρακτηριστικά όπως την αυτόματη συμπλήρωση και το ιστορικό. </para
><para
>Χρησιμοποιήστε τα μενού για να φέρετε σε πέρας οποιαδήποτε εργασία μπορεί να εκτελεστεί από αυτά &mdash; το κέλυφος και οι εντολές του υπάρχουν μόνο για την περίπτωση που κάτι δεν πάει καλά. Συγκεκριμένα, πάντα πρέπει να χρησιμοποιείτε τα μενού, όχι το κέλυφος, για την ενεργοποίηση του τμήματος swap, επειδή το λογισμικό των μενού δεν είναι σε θέση να ανιχνεύσει τις εργασίες που έχετε εκτελέσει μεσώ του κελύφους. Για να επιστρέψετε στο μενού πατήστε τo<keycombo
><keycap
>Αριστερό Alt</keycap
>  <keycap
>F1</keycap
></keycombo
>, η, εάν χρησιμοποιήσατε κάποια επιλογή μενού για να ανοίξετε το κέλυφος, πληκτρολογήστε <command
>exit</command
>.  </para>
   </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/shell.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/network-console.xml -->

   <sect3 id="network-console">
   <title
>Εγκατάσταση μέσω δικτύου</title>

<para arch="not-s390"
>Ένα από τα πιο ενδιαφέροντα συστατικά είναι το <firstterm
>network-console</firstterm
> (κονσόλα δικτύου). Σας επιτρέπει να κάνετε μεγάλο μέρος της εγκατάστασης μέσω δικτύου με την βοήθεια του SSH. Η χρήση του δικτύου συνεπάγεται ότι θα πρέπει να πραγματοποιήσετε τα πρώτα βήματα της εγκατάστασης από την κονσόλα, τουλάχιστον μέχρι το σημείο της ρύθμισης του δικτύου (αν και μπορείτε να αυτοματοποιήσετε αυτό το κομμάτι ακολουθώντας το <xref linkend="automatic-install"/>). </para
><para arch="not-s390"
>Το συστατικό αυτό δεν φορτώνεται από μόνο του στο μενού της κύριας εγκατάστασης κι επομένως θα πρέπει το ζητήσετε εκπεφρασμένα. Αν κάνετε την εγκατάσταση από CD, πρέπει να εκκινήσετε σε κατάσταση "μεσαίας" προτεραιότητας ή διαφορετικά να καλέσετε το μενού κύριας εγκατάστασης και να επιλέξετε <guimenuitem
>Φόρτωση των συστατικών του εγκαταστάτη από το CD</guimenuitem
> και από την λίστα των επιπλέον συστατικών να διαλέξετε <guimenuitem
>network-console: Συνεχίστε την εγκατάσταση από μακριά με χρήση του SSH</guimenuitem
>. Η πετυχημένη φόρτωση του συστατικού αυτού υποδεικνύεται την εμφάνιση ενός καινούριου στοιχείου στο μενού με τίτλο <guimenuitem
>Συνέχιση της εγκατάστασης από μακριά με χρήση του SSH</guimenuitem
>. </para
><para arch="s390"
>Για εγκαταστάσεις στην αρχιτεκτονική &arch-title; αυτή είναι η προεπιλεγμένη μέθοδος μετά την ρύθμιση του δικτύου. </para
><para
><phrase arch="not-s390"
>Μετά την επιλογή αυτού του στοιχείου, θα σας</phrase
> <phrase arch="s390"
>Θα σας</phrase
> ζητηθεί να δώσετε έναν καινούριο κωδικό πρόσβασης που θα χρησιμοποιηθεί για την σύνδεσή σας στο σύστημα εγκατάστασης καθώς και η επιβεβαίωσή του. θα δείτε τώρα μια οθόνη που σας καθοδηγεί για την είσοδό σας από μακριά σαν χρήστης <emphasis
>installer</emphasis
> και με τον κωδικό που μόλις δώσατε. Μια άλλη σημαντική λεπτομέρεια που πρέπει να προσέξετε στην οθόνη αυτή είναι το "αποτύπωμα" (fingerprint) αυτού του συστήματος. Χρειάζεται να περάσετε με ασφαλή τρόπο αυτό το "αποτύπωμα" στο <quote
>πρόσωπο που θα συνεχίσει την εγκατάσταση από μακριά</quote
>. </para
><para
>Σε περίπτωση που αποφασίσετε να συνεχίσετε την εγκατάσταση τοπικά, μπορείτε πάντα να πατήσετε το &enterkey;,που θα σας επαναφέρει στο κυρίως μενού, όπου μπορείτε να διαλέξετε ένα άλλο συστατικό του εγκαταστάτη. </para
><para
>Ας περάσουμε τώρα από την άλλη πλευρά του καλωδίου! Σαν προαπαιτούμενο, θα πρέπει να ρυθμίσετε το τερματικό σας για χρήση της κωδικοποίησης UTF-8, γιατί αυτή είναι που χρησιμοποιείται από το σύστημα εγκατάστασης. Αν δεν το κάνετε, η εγκατάσταση από μακριά είναι ακόμα εφικτή, αλλά μπορεί να αντιμεπωπίσετε διάφορα περίεργα "φαινόμενα" στην οθόνη σας όπως κατεστραμμένα πλαίσια διαλόγων ή μη αναγνώσιμους χαρακτήρες non-ascii. Η απόκτηση μιας σύνδεσης με το σύστημα εγκατάστασης είναι τόσο απλή όσο η πληκτρολόγηση των:<informalexample
><screen>
<prompt
>$</prompt
> <userinput
>ssh -l installer <replaceable
>install_host</replaceable
></userinput>
</screen
></informalexample
> όπου <replaceable
>install_host</replaceable
> είναι είτε το όνομα είτε η διεύθυνση IP του υπολογιστή στον οποίον γίνεται η εγκατάσταση. Πριν από την πραγματική είσοδο, το "αποτύπωμα" του απομακρυσμένου συστήματος ια εμφανιστεί στην οθόνη σας και θα πρέπει να επιβεβαιώσετε ότι είναι σωστό. </para
><note
><para
>Αν κάνετε εγκατάσταση σε αρκετούς υπολογιστές διαδοχικά που συμβαίνει να έχουν την ίδια διεύθυνση IP ή όνομα, το  <command
>ssh</command
> θα αρνηθεί να συνδεθεί μ' αυτούς. Ο λόγος είναι ότι θα έχουν κάποιο διαφορετικό "αποτύπωμα", που συνήθως είναι ένδειξη μιας επίθεσης "παραποίησης" (spoofing). Aν είστε βέβαιοι ότι δεν συμβαίνει κάτι τέτοιο, θα πρέπει να σβήσετε την σχετική γραμμή από το αρχείο <filename
>~/.ssh/known_hosts</filename
> και να ξαναπροσπαθήσετε. </para
></note
><para
>Μετά την είσοδο στο απομακρυσμένο σύστημα, θα βρεθείτε μπροστά σε μια αρχική οθόνη όπου έχετε δυο δυνατότητες με το όνομα <guimenuitem
>Start menu</guimenuitem
> και <guimenuitem
>Start shell</guimenuitem
> αντίστοιχα. Η πρώτη σας φέρνει στο κυρίως μενού του εγκαταστάτη, απ' όπου μπορείτε να συνεχίσετε την εγκατάσταση ως συνήθως. Η δεύτερη ξεκινά ένα κέλυφος από το οποίο μπορείτε να εξετάσετε και πιθανόν να διορθώσετε το απομακρυσμένο σύστημα. Θα πρέπει να ξεκινήσετε μόνο μια συνεδρία SSH από το μενού εγκατάστασης, αλλά μπορείτε να ξεκινήσετε πολλαπλά κελύφη. </para
><warning
><para
>Αφού ξεκινήσετε την εγκατάσταση από μακριά μέσω SSH, δεν θα πρέπει να επιστρέψετε στην διαδικασία εγκατάστασης που εκτελείται στην τοπική σας κονσόλα. Αν το κάνετε, υπάρχει ο κίνδυνος να αλλοιωθεί η βάση δεδομένων που κρατά τις διάφορες ρυθμίσεις του καινούριου συστήματος. Αυτό με την σειρά του μπορεί να οδηγήσει σε μια αποτυχημένη εγκατάσταση ή σε προβλήματα για το εγκατεστημένο σύστημα. </para
><para
>Αν επίσης εκτελείτε την σύνοδο SSH από ένα τερματικό X, δεν θα πρέπει να αλλάξετε το μέγεθος του παραθύρου γιατί αυτό θα έχει σαν αποτέλεσμα τον τερματισμό της σύνδεσης. </para
></warning>

   </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/network-console.xml -->

<!-- Start of file using-d-i/modules/baseconfig.xml -->

   <sect3 id="baseconfig">
   <title
>Εκτέλεση της εντολής <command
>base-config</command
> Μέσα Από τον &d-i;</title>

<para
>Είναι δυνατόν να ρυθμίσετε το βασικό σύστημα στη διάρκεια του πρώτου σταδίου της εγκατάστασης ( πριν την επανεκκίνηση από τον σκληρό δίσκο), εκτελώντας την εντολή <command
>base-config</command
> σε περιβάλλον <firstterm
>chroot</firstterm
>. Αυτό είναι χρήσιμο κυρίως για έλεγχο του εγκαταστάτη και κανονικά θα πρέπει να αποφεύγεται. </para>
   </sect3>
<!--   End of file using-d-i/modules/baseconfig.xml -->
  </sect2>
 </sect1>
<!--   End of file using-d-i/components.xml -->

</chapter>

<!--   End of file using-d-i/using-d-i.xml -->
